
CATEGORY: Allgemeine Fischkunde 

Welche der folgenden Arten gehört zu den Wanderfischen, zwischen Meer- und Süßwasser wechseln?
a)	Äsche 
b)	Lachs 
c)	Bachsaibling 
Lösung: b

Die Barbe ist… 
a)	Bodenfisch 
b)	Oberflächenfisch 
c)	 Raubfisch 
Lösung: a

Wo liegen die Geruchsorgane bei Fischen? 
a)	Am Kiemendeckel
b)	An der Seitenlinie 
c)	Zwischen den Augen und der Mautspitze 
Lösung: c

Die Elritze ist eine…
a)	Cyprinidenart 
b)	Barschart 
c)	Schmerbnart 
Lösung: a

Zu welcher Gruppe gehören die meisten der heimischen Süßwasserfischarten? 
a) Rundmäuler 
b) Knochenfische 
c) Schmelzschupper 
Lösung: b

Welche Bedeutung haben Wasserflöhe, Hüpferlinge und ,-andere Zooplanktonarten für die Fische? 
a)	Sie haben keine Bedeutung 
b)	 Sie sind wichtige Sauerstoffproduzenten 
c)	Sie sind wertvolle Fischnahrung 
Lösung: c

Welche Fischart ist ein typischer Kieslaicher? 
a)	Äsche 
b)	 Wels 
c)	Karausche 
Lösung: a

Die Barteln sind…
a)	Gleichgewichtsorgane 
b)	 Organe zur Feststellung des Wasserdrucks 
c)	 Geschmacks- und Tastorgane
Lösung: c

Was kann man an den Schuppen der Fische feststellen? 
a)	Das Alter 
b)	Das Geschlecht 
c)	Die Herkunft des Fisches 
Lösung: a

Wo laicht der Lachs? 
a)	im Brackwasser 
b)	im Meer 
c)	im Süßwasser 
Lösung: c

Wo befinden sich Schuppen und Farbzellen? 
a)	In der Muskulatur 
b)	In der Oberhaut 
c)	in der Lederhaut 
Lösung: c

Welche Fischart gehört zu den Karpfenartigen (Cyprinicien)? 
a)	Flussbarsch 
b)	Gründung 
c)	Äsche 
Lösung: b
An welchen Körperteilen ist das Alter der Fische festzustellen? 
a)	An den Kiemenbögen und den Flossenstrahlen 
b)	An den Schlundzähnen und der Länge der Afterflosse 
c)	 An den Schuppen und den Gehörsteinchen (Otolithen) 
Lösung: c
Welche Maulstellungen oder -formen kennen wir bei Fischen? 
a)	 Sägemaul, Bohrmaul und Schnabelmaul 
b)	 Ober-, unter- und endständiges Maul
c)	 Vorder-, hinter- und nebenständiges Maul 
Lösung: b

Was versteht man unter „Verbuttung"? 
a) Ein Überhandnehmen von Plattfischen im Mündungsbereich von Flühen 
b) Kleinwüchsigkeit infolge eines Überbestandes 
c) Seltene Verformung, wenn beide Augen auf der gleichen Körperseite Hegen 
Lösung: b

Welche Fischgruppe gehört zu den Knochenfischen? 
a) Haie 
b) Rochen 
c) Plattfische 
Lösung: c

Welche Aufgabe besitzt die Schleimschicht der Fische?
a) Keine besondere Funktion 
b) Schutz vor Parasiten, Bakterien und chemischen Einflüssen 
c) Abwehrfunktion vor Raubfischen
Lösung: b
Welcher der aufgeführten Parasiten ist ein Innenparasit? 
a) Fischegel 
b) Bandwurm 
c) Karpfenlaus 
Lösung: c
Welche der aufgeführten Arten ist ein katadromer Wanderfisch?
a) Lachs 
b) Stint 
c) Aal 
Lösung: a
Welche der aufgeführten Arten ist ein anadromer Wanderfisch? 
a) Aal 
b) Meerforelle 
c) Wels 
Lösung: b 

Welche Fischart ist der Leitfisch in der oberen Fischregion der Mittelgebirgsbäche? 
a) Barbe 
b) Äsche 
c) Bachforelle  
Lösung: c
Was ist ein Rogner? 
a) Ein männlicher Fisch
b) Ein weiblicher Fisch 
c) Ein unfruchtbarer Fisch 
Lösung: b

Zu welcher Tiergruppe gehören die Neunaugen? 
a)	Zu den Knorpelfischen 
b)	Zu den Rundmäulern 
c)	Zu den Lurchen 
Lösung: b

Was ist Rogen? 
a) Nicht entwicklungsfähige Fischeier 
b) Fischeier an den Eierstöcken 
c) Befruchtete Fischeier außerhalb der Leibeshöhle 
Lösung: b
Welcher Fisch ist ein Kieslaicher? 
a) Bitterling 
b) Barbe 
c) Hecht 
Lösung: b

Wozu kann der Kiemendeckel herangezogen werden? 
a) Zur Geschlechtsbestimmung 
b) Zur Längenbestimmung 
c) Zur Altersbestimmung
Lösung: c

Bei welchen Fischen können die Barteln zur Artbestimmung herangezogen werden? 
a) Bei Karpfenartigen (Cypriniden) und Schmerlen 
b) Bei Barschartigen (Perciden) und Plattfischen 
c) Bei Neunaugen 
Lösung: a
Was ist ein Milchner? 
a) Ein geschlechtsreifer männlicher Fisch 
b) Eine bestimmte Fischart 
c) Eine süddeutsche Karpfenrasse 
Lösung: a

Was versteht man unter dem Begriff „Laichwanderung"? 
a) Das Verdriften des Laiches und der jungen Brut 
b) Das Zusammentreffen der Eier und der Samenzellen bei der Befruchtung 
c) Die Wanderung der laichbereiten Fische zum Laichgebiet 
Lösung: c

Was versteht man unter Brutpflege bei Fischen? 
a) Das Beschützen des Laiches und der jungen Brut 
b) Die Ablage von Laich auf Wasserpflanzen 
c) Das Entfernen von Hautparasiten bei der Fischbrut durch die Elterntiere 
Lösung: a

Was bezeichnet man als Laichausschlag? 
a) Krankhafte Veränderung der Fischeier 
b) Eine durch das Laichen verursachte Hautkrankheit 
c) Körnige Gebilde in der Kopfregion bei bestimmten Arten während der Laichzeit 
Lösung:  c
Wie nennt man die Maulstellung, wenn der Oberkiefer länger als der Unterkiefer ist? 
a)	Oberständig 
b)	Unterständig 
c)	Hinterständig
Lösung: b

Was nehmen Fische mit dem Seitenlinienorgan wahr? 
a) Elektrische Felder
b) Chemische Stoffe 
c) Mechanische Reize (z. B. Druckwellen) 
Lösung: c

Wozu gehört die Karpfenlaus? 
a)	Zu den Spinnen 
b)	 Zu den Krebsen 
c)	Zu den Insekten 
Lösung: b

Welche nachfolgend genannte Maulstellung gibt es bei Fischen nicht? 
a) Unterständig 
b) Endständig 
c) Vorständig 
Lösung: c

Welche Flosse hat keine Flossenstrahlen? 
a) Die Fettflosse der Lachsartigen (Salmaniden) 
b) Die zweite Rückenflosse der Barschartigen (Percideni 
c) Die Rückenflosse der Hechte (Esociden) 
Lösung: a
Wo befindet sich das Herz der Fische? 
a)	Oberhalb der Kiemen
b)	Kehlständig unterhalb der Kiemen 
c)    Oberhalb der Schwimmblase 
Lösung: b

Welche Gruppe unserer Fischfauna hat die meisten Fischarten? 
a) Die Lachsartigen 
b) Die Barschartigen 
c) Die Karpfenartigen 
Lösung: c

Wo liegen die Nieren im Fisch? 
a) unter der Wirbelsäule vorn Kopfansatz bis in die Höhe des Afters 
b) Unter der Wirbelsäule vorn After bis zum Schwanz 
c) Der Fisch hat keine Nieren 
Lösung: a

Was nennt man „Laichhaken"? 
a) Haken am Unterkiefer bei laichreifen, männlicher Lachsartigen 
b) Hakenförmiger Flossenstrahl an der Afterflosse von weiblichen Lachsartigen zum Ausschlagen der Laichgrube 
c) Haken am Oberkiefer bei laichreifen, männlichen Lachsartigen 
Lösung: a
Welche Funktion hat die Schwimmblase? 
a) Sie dient der Verdauung 
b) Sie dient der Ausscheidung 
c) Sie dient als Auftriebskörper
Lösung: c
Welche Flossen sind bei Fischen paarig ausgebildet? 
a) Brust- und Bauchflossen 
b) Rücken- und Afterflossen 
c) Schwanz- und Fettflossen 
Lösung: a

Wozu kann man bei bestimmten Fischen die Fettflosse heranziehen?
a) Zur Bestimmung des Geschlechtes beim Döbel 
b) Zur Abschätzung des Ernährungszustandes 
c) Zur Artbestimmung
Lösung: c

Welche Bedeutung hat der Dottersack für geschlüpfte Fischlarven? 
a) Er verhindert, dass sie von der Strömung fortgeschwemmt werden 
b) Er dient zu ihrer Ernährung 
c) Er hat keine Bedeutung
Lösung: b

Welche Organe befinden sich im Hirnschädel des Fisches? 
a)	Vor-, Mittel- und Nachhirn 
b)	Kopfniere 
c)	Weberscher Apparat 
Lösung: a

Welche Fische haben eine zweigeteilte Schwimmblase? 
a) Hechte (Esocider) 
b) Lachsartige (Salmaniden) 
c)Karpfenartige (Cypriniden) 
Lösung: c

Auf welchem Organ parasitiert der Ergasilus? 
a) Auf der Haut 
b) Auf den Kiemen 
c) Auf der Leber 
Lösung: b
Warum häuten sich Krebse? 
a) Die Häutung dient als Schutzmechanismus gegen die Krebspest 
b) Der Krebspanzer wächst nicht mit und muss in Abhängigkeit vom Wachstum des Krebses erneuert werden
c) Der Krebspanzer ist nach der Paarung stark beschädigt und muss erneuert werden 
Lösung: b

Welche Fische haben besonders lange und feine Kiemenreusendornen?
a) Schmerlen
b) Felchen, Renken (Caregonen) 
c) Barschartige (Percicien) 
Lösung: b

Welche Fischart gehört zur Gruppe der Dorsch-bzw. Schellfischartigen? 
a) Rute (Quappe)
b) Maifisch 
c) Steinbeißer 
Lösung:  a

Das Blut einiger unserer Fische wirkt auf unsere Schleimhaut reizend und giftig. Wir sollten sie deshalb nicht mit Verletzungen an den Händen ausnehmen. Es ist das Blut von ... 
a)	Brassen und Güster 
b)	Aal und Wels 
c)	Hecht und Zander 
Lösung: b

Wovon ist bei Fischen die Entwicklung der Eier abhängig? 
a) Wassertemperatur 
b) Fließgeschwindigkeit 
c) Lufttemperatur 
Lösung: a

Was sind Parasiten? 
a) Schmarotzer, die andere lebende Tiere oder Pflanzen befallen und ihnen Nährstoffe für ihren eigenen Lebensbedarf entziehen 
b) Tiere, die ihren Wirten Nährstoffe liefern, die diese nicht selber produzieren können 
c) Tiere, die gelegentlich einem Wirt Nährstoffe entziehen, um Geschlechtsprodukte bilden zu können 
Lösung: a

Wo befinden sich Fischegel am befallenen Fisch? 
a) In der Leibeshöhle 
b) In der Schwimmblase 
c)Auf dem Körper 
Lösung: c

Weltweit gibt es etwa 12.000 Süßwasserfischarten. Wie viele heimische Süßwasserfischarten kommen etwa in Deutschland vor?
a) Ca. 17 Arten
b) Ca. 70 Arten 
c) Ca. 170 Arten 
Lösung: b

Wir teilen unsere Fische nach dem Bau des Skeletts und ihrer Entwicklungsstufe in zwei große Gruppen ein. In 
a) Knorpelfische (Haie, Rochen) und Knochenfische (Barsch, Karpfen, Lachs)
b) hochrückige und schlangenförmige Fische 
c) edle und unedle Fische 
Lösung: a

Zu den Knochenfischen zählen wird 
a) Hecht, Wels, Salmoniden, Cypriniden 
b) Neunaugen und Rochen 
c) Haie und Störe 
Lösung: a
Der Fischkörper wird in drei Körperbereiche unterteilt. Das sind ... ) 
a) Kopf, Rumpf und Schwanz 
b) Flossen, Rücken und Schuppen 
c) Maul, Kiemen und Seitenlinie 
Lösung: a

Die Krebspest wird hervorgerufen durch... 
a) ein Virus 
b) ein Bakterium 
c) einen Pilz 
Lösung: c

Als Flösseln bezeichnen wir 
a) die drei Rückenflossen bei dorschartigen Fischen 
b) den Massensaum beim Aal 
c) die kleinen Flossen auf dem Rücken bei Makrelen und Thunfischen zwischen Rückenflosse und Afterflosse
Lösung: c

Im Maul des Zanders und Hechtes fallen auf den Kiefern deutlich kräftige Zähne auf. Sie dienen zum Halten der Beute. In der Fachsprache heißen sie 
a) Hechelzähne 
b) Hunds- oder Fangzähne 
c) Sägezähne 
Lösung: b

Sind die Barteln der Fische für den Angler von Bedeutung? 
a)	Ja, sie können zur Unterscheidung einiger Fischarten (z. B. Karausche, Giebel, Karpfen) eine Hilfe sein 
b)	Nein 
c)	Ja, sie dienen der Altersbestimmung 
Lösung: a

Die Mehrzahl unserer Fische besitzt in der Lederhaut ein dichtes Schuppenkleid. Bei den Schuppen treten zwei Formen besonders häufig auf. 
a) Die Sommer- und Winterschuppen 
b) Die Rund- und Kammschuppen
c) Friedfisch- und Raubfischschuppen 
Lösung: b

Welche Aussage ist richtig? 
a) Die Seitenlinie ist bei vielen Fischarten gut sichtbar 
b) Die Seitenlinie ist bei einigen Fischen nur auf einer Seite zu erkennen 
c) Die Seitenlinie ist grundsätzlich nicht zu erkennen 
Lösung: a

Fische gehören zu den wechselwarmen Tieren. Was bedeutet das? 
a) Fische wechseln gern vom kalten ins warme Wasser 
b) Die Körpertemperatur der Fische ist stets genauso hoch wie die Temperatur des Wassers, in dem sie schwimmen 
c) Die Körpertemperatur der Fische wechselt nicht; sie beträgt stets + 20 °C 
Lösung: b

Welche Fischart besitzt eine Schwimmblase mit zwei Luftgängen? 
a) Hecht 
b) Wels 
c) Hering 
Lösung: c

Der Barsch hat... 
a)	eine geschlossene Schwimmbase mit Oval 
b)	eine zweikammerige Schwimmblase mit Luftgang 
c)	eine einkammerige Schwimmblase mit Luftgang 
Lösung: a

Können Fische hören? 
a) Zum Hören haben sie den Ferntastsinn
b) Nein, sie besitzen kein entsprechendes Organ 
c) Ja
Lösung: c
Welche Fischarten sind besonders nachtaktiv? 
a) Hecht, Zander, Rapfen 
b) Lachs, Äsche, Bachforelle 
c) Wels, Quappe, Aal 
Lösung: c

Können Schlundzähne zur Artbestimmung herangezogen werden? 
a) Ja, bei Lachsartigen 
b) Ja, bei Barschartigen 
c) a, bei Karpfenartigen
Lösung: c

Zu den Plattfischen, die einem Leben auf dem Gewässergrund angepasst sind, zählen wir 
a) Brassen, Güster, Zope 
b) Barbe und Gründling 
c) Scholle, Flunder, Seezunge 
Lösung: c

Zur schnellen Vorwärtsbewegung benutzt der Fisch seinen gesamten Körper, der sich dabei wellenartig bewegt. Eine Flosse unterstützt diese schnelle Fortbewegung nach vorn erheblich. 
a) Es ist die Afterflosse 
b) Es ist die Rückenflosse 
c)Es ist die Schwanzflosse 
Lösung: c

Besonders Fische mit einem rundlichen Körperquerschnitt können leicht zur Seite abtaumeln. Doch gibt es Flossen, die ihnen Stabilität im Wasser verleihen und den Fischkörper im Gleichgewicht halten. 
a) Es sind die Brustflossen 
b) Es sind die Bauchflossen 
c) Es sind After- und Rückenflosse
Lösung: c

Drei Grundfarben machen die Färbung des Fischkörpers aus. Es sind die Farben
a)	blau, grün, gelb 
b)	b) schwarz, rot, gelb
c)	 c) rot, blau orange 
Lösung: b

Hecht und Wels haben eine Vielzahl kleiner, spitzer, nach hinten  gerichteter Zähne, die einen Teil des Maules ausfüllen. Wir bezeichnen sie als
a) Hundszähne 
b) Hechelzähne
c) Fangzähne.
Lösung: b

Im oberen Teil des Fischmauls der Lachsartigen liegt eine Knochenplatte. Sie ist mit kleinen Zähnchen besetzt. 
Es ist ... 
a)	das Pflugscharbein 
b)	der Oberkieferknochen 
c)	der Unterkieferknochen 
Lösung: a
Beim Aufschneiden einer Regenbogenforelle findet man auffällige zottige Gebilde. Dabei handelt es sich um 
a) die Leber 
b) Blindsäcke des Darmes (Pylorusanhänge) 
c) die Niere 
Lösung: b

Manchmal ist es von Interesse, das Alter eines Fisches bestimmen zu können. Zur Altersbestimmung eines Fisches benutzen wir unter anderem 
a) die Schuppen und Kiemendeckelknochen 
b) die Größe der Flossen 
c) die Länge der Barteln 
Lösung: a

Ein Fisch hat sich verletzt und Schuppen verloren. Können diese Schuppen nachwachsen? 
a) Die fehlenden Schuppen verknorpeln 
b) Ja, sie können nachwachsen 
c) Nein sie können nicht nachwachsen 
Lösung: b

Fische können sich farblich häufig recht schnell ihrer Umgebung anpassen. Diese Anpassung vollzieht sich ... 
a)	nur durch die Stärke des Lichteinfalls 
b)	b) nur über Hormonsteuerung
c)	 über das Auge und wird dann durch das Nervensystem gesteuert 
Lösung: c

Besonders einige Salmoniden färben sich zur Laichzeit intensiv. Diese Färbung erfolgt 
a) durch Hormone 
b) über das Auge 
c) durch die Bartel
Lösung: a 

Womit ist die Schwimmblase gefüllt? 
a)	Mit reinem Sauerstoff 
b)	 Mit einem Gasgemisch 
c)	Ausschließlich mit Kohlendioxid 
Lösung: b

An der Kiemenoberfläche wird 
a)	vom Blut Sauerstoff abgegeben und Kohlendioxid aufgenommen
b)	 vom Blut Sauerstoff aufgenommen und Kohlendioxid abgegeben
c)	vom Blut Sauerstoff und Kohlendioxid aufgenommen 
Lösung: b

Empfinden Fische Temperaturen und Temperaturschwankungen? 
a) Nein 
b) Ja, aber nur Temperaturen über + 4 C 
c) Fische reagieren sehr empfindsam auf Temperaturen; plötzliche, starke Schwankungen können für sie sogar tödlich sein 
Lösung: c

Sie wollen Fische aus einem kühlen Wasserbehälter im Sommer in Einen erwärmten Teich mit deutlich höheren Wassertemperaturen umsetzen. Können Sie diese Maßnahme ohne Bedenken durchführen? 
a)	Ja, die Fische können ohne Bedenken umgesetzt werden
b)	 Nein, starke Temperaturschwankungen können für Fische den Tod bedeuten; die Besatzfische müssen langsam an die veränderten Temperaturen gewöhnt werden
c)	Ja, die Fische können sofort umgesetzt werden; auf ausreichend Futter ist jedoch zu achten 
Lösung: b

Können Fische im Wasser riechen? 
a) Nein, Fische können nicht riechen 
b) Ja, aber ihr Geruchssinn ist nur schlecht entwickelt 
c) Ja, einige Fische besitzen sogar einen ausgezeichneten Geruchssinn  
Lösung: c

Haben Fische einen Geschmackssinn? 
a) Nein, Fische besitzen keinen Geschmackssinn 
b) Ja, Fische schmecken aber nur mit der Zunge 
c) Ja, die Geschmacksknospen befinden sich an mehreren Körperstellen, überwiegend am Kopf, an den Lippen und den Barteln 
Lösung: c

Welche Aufgabe hat das Gehirn des Fisches zu erfüllen? 
a) Es ist die zentrale Verarbeitungs- und Steuerstelle des Fisches, die sich im Rückenmark fortsetzt 
b) Der Fisch benötigt es ausschließlich zum Sehen 
c) Fische besitzen kein Gehirn; sie können deshalb auch nichts lernen
Lösung: a

Unsere einheimischen Fische atmen mit Hilfe der Kiemen. Wir können sie erkennen, wenn wir den Kiemendeckel anheben. Bei gesunden, frischen Fischen sind die Kiemen ... 
a) leuchtend rot und fest 
b) blass rot und verschleimt 
c) matt dunkelrot, verschleimt und sehr weich 
Lösung: a

Die meisten unserer einheimischen Fische wie Lachsartige, Karpfenartige, Barsche oder Schmerlen besitzen 
a)	drei Kiemenpaare 
b)	vier Kiemenpaare 
c)	fünf Kiemenpaare
Lösung: b

Kann es für den Angler von Interesse sei, den Magen eines Gefangenen Fisches auf seinen Inhalt zu untersuchen? 
a) Nein, da gibt es nichts zu erkennen 
b) Nein, die Magensäure löst sofort jede Nahrung im Fischmagen auf 
c) der Mageninhalt kann Aufschluss über die Nahrung geben, die der Fisch in den letzten Stunden zu sich genommen hat 
Lösung: c

Unterscheiden sich die Eier der verschiedenen Fischarten? 
a) Ja, sie unterscheiden sich je nach Fischart zum Teil auffällig in Farbe und Größe 
b) Ja, sie unterscheiden sich jedoch nur in der Anzahl Größe und Farbe sind gleich 
c) Nein, Fischeier zeigen in allen Merkmalen keine Unterschiede 
Lösung: a

Haben alle Fischarten gleiche Laichgewohnheiten? 
a) Ja, sie laichen alle unter gleichen Bedingungen 
b) Die Laichgewohnheiten der Fische unterscheiden sich unter anderem wesentlich in Zeit und Ort 
c) Alle Fische ziehen zur Laichzeit in stehende Gewässer 
Lösung: b

Nach einer bestimmten Entwicklungszeit schlüpfen aus den Fischeiern Jungfische. 
a)	Diese Entwicklungszeit dauert bei den Fischen stets 21 Tage
b)	Die Entwicklungszeit lässt sich je nach Fischart nach Tagesgraden berechnen
c)	Die Entwicklung vom Ei bis zum Schlüpfen des Jungfisches dauert nie länger als drei Tage 
Lösung: b

Kann die Wetterlage oder ein Wetterumschwung Auswirkungen auf das Verhalten eines Fisches haben? 
a) Nein, Fische reagieren nicht auf Wetterveränderungen 
b) Ja, der wechselnde Luftdruck zeigt Auswirkungen auf die Schwimmblase das kann auch das Beißverhalten der Fische beeinflussen 
c) Ja, besonders Fische ohne Schwimmblase zeigen starke Veränderungen in der Körperfärbung 
Lösung: b

Können Sie einem Fisch im Wasser an seinem Verhalten ansehen, / ob er unter Umständen krank ist? 
a) Nein, dazu müsste man den Fisch aus dem Wasser holen 
b) Ja, ein Fisch, der kein Fluchtverhalten bei Störungen zeigt oder sogar in die Seitenlage fällt, ist sehr wahrscheinlich krank 
c) Ja, Fische springen aus dem Wasser, wenn sie krank sind 

Welche Infektionskrankheit tritt bei Forellen auf? 
a)	Fleckenseuche 
b)	Frühlingsvirämie Gakute Bauchwassersucht
c)	Furunkulose der Salmoniden 
Lösung: c

WeIche wichtige Funktion erfüllt die Wirbelsäule unter anderem? 
a) Sie schützt das in ihr verlaufende Rückenmark (Hauptnervenstrang) 
b) In der Wirbelsäule verlaufen die Nieren 
c) In der Wirbelsäule Hegt der Luftkanal zur Schwimmblase 
Lösung: a

Eine für Lachsartige typische Flosse zeigt keine Flossenstrahlen, sie ist nur ein Hautlappen. Es ist ... 
a) die Schwanzflosse
b) die Rückenflosse 
c) die Fettflosse 
Lösung: c

Den ersten Strahl in der Rückenflosse des Karpfens nennen wir wegen seiner Zähnchen 
a) Weichstrahl 
b) Stachelstrahl 
c)Sägestrahl 
Lösung: c

Fische mit Kammschuppen und Rundschuppen sollen lebend transportiert werden. Was ist besonders zu beachten?
a) Kammschupper und Rundschupper sind nicht in einem Behälter zu transportieren, da die Schleimhaut der Rundschupper zerstört werden kann 
b) Die Fische können alle in einem Behälter transportiert werden, das spart Platz und Arbeit 
c) Auf Besonderheiten braucht nicht geachtet zu werden 
Lösung: a
Wir halten eine Schuppe gegen das Licht und erkennen helle und dunkle Ringe. Die dunklen Ringe sind 
a) die Sommerringe; in dieser Zeit hatte der Fisch reichlich Nahrung 
b) die Winterringe; in dieser Zeit hatte der Fisch wenig Nahrung 
c) durch die Nahrungsaufnahme entstehen keine Ringe auf den Schuppen 
Lösung: b

Sie entdecken in einem Fischschwarm außerhalb der Laichzeit einen einzelnen auffallend dunkel bis schwärzlich gefärbten Fisch, der sich deutlich von allen anderen Artgenossen abhebt. Was können Sie daraus schließen? 
a) Der Fisch hat bereits seine Laichfärbung angenommen 
b) Der Fisch ist erblindet und zeigt deshalb die schwärzliche Körperfärbung 
c) Der Fisch hat andere Nahrung zu sich genommen
Lösung: b

Die Augen dienen dem Fisch - wie auch dem Menschen - zum Sehen. Wir können unsere Augen mit Hilfe der Augenlider schließen. Sind unsere einheimischen Fische dazu auch in der Lage? 
a) Ja, aber nur einige Arten 
b) Ja, alle Fische können ihre Augen mit den Lidern schließen 
c) Nein, unsere einheimischen Fische besitzen keine Augenlider und können deshalb ihre Augen auch nicht schließen 
Lösung: c

Können Fische Geschmacksstoffe unterscheiden? 
a) Ja sie können zum Teil ausgezeichnet schmecken und Geschmacksstoffe auch unterscheiden 
b) Nein, sie können nichts unterscheiden 
c) Ja, sie können aber nur teilweise Geschmacksstoffe unterscheiden, da ihr Geschmackssinn allgemein sehr schlecht ausgebildet ist 
Lösung: a

Die Eier von Hecht, Wels oder auch Karpfen kleben an Wasserpflanzen bis zum Schlüpfen der Jungfische. Da diese Fische die Eier an eine Unterlage heften, nennen wir sie 
a) Sandlaicher 
b) Haftlaicher
c) Sommerlaicher 
Lösung: b

Nur eine Antwort ist richtig. Welche?
a) Freiwasserlaicher legen ihre Her in dichten Krautbeständen ab 
b) Freiwasserlaicher legen ihre Eier im Freiwasser ab 
c) Freiwasserlaicher legen ihre Eier zwischen Steinen und Kies ab 
Lösung: b

Welche Aussage ist richtig? 
a) Herbst- und Winterlaicher wie Bachforelle, Lachs oder auch Rutte laichen in den Monaten von November bis Februar 
b) Herbst- und Winterlacher wie Karpfen und Äsche laichen von Februar bis April 
c) Herbst- und Winterlaicher laichen grundsätzlich nur im Januar 
Lösung: a
Fische haben recht unterschiedliche Laichzeiten. Deshalb teilen wir sie nach ihrer Laichzeit in Gruppen ein
a) Januar- und Februarlaicher 
b) Monatslaicher je nach Laichmonat 
c) Frühjahrslaicher, Sommerlaicher, Herbst- und Winterlaicher 
Lösung: c

Zu den Sommerlaichern gehören unter anderem 
a) Karpfen, Schleie, Barbe, Wels 
b) Hecht, Zander, Barsch 
c) Lachs und Bachforelle 
Lösung: a

Zu den Frühjahrslaichern, sie laichen von März bis Mail zählen wir unter anderem 
a) Rutte, Karpfen und Schleie 
b) Aal, Lachs und Meerforelle
c) Zander, Barsch, Stint und Aland 
Lösung: c

Haben Sie eine Erklärung dafür, dass sich Makrelen an der Angel sehr wild in jeder Wassertiefe zeigen? 
a) Nein, dafür gibt es keine Erklärung 
b) Makrelen sind so gefräßig, dass sie ständig allen Ködern nachjagen 
c) Makrelen besitzen keine Schwimmblase, die dem Druck der unterschiedlichen Wassertiefen angepasst werden muss 
Lösung: c

Eine Gruppe der aufgeführten Fische besitzt keine Schwimmblase 
a) Forellen und Barsche 
b) Hechte und Karpfen c
c) Neunaugen, Haie, Mühlkoppe und Makrele
Lösung: c

Auch Fische besitzen Nieren, die wichtige Körperfunktionen zu erfüIlen haben. 
a)	Die Nieren liegen lang gestreckt und tiefbraun unterhalb der Wirbelsäule sie reinigen das Blut 
b)	Die Nieren der Fische liegen als bohnenförmige Organe über der Leber 
c)	Die Nieren liegen lang gestreckt und hellrot über der Wirbelsäule 
Lösung: a

Auf dem Pflugscharbein der Lachsartigen finden wir eine Besonderheit zum Unterscheiden der Arten. Dabei handelt es sich um 
a) Zahnreihen des Pflugscharbeins 
b) Färbungen des Pflugscharbeins 
c) die Länge des Pflugscharbeins 
Lösung: a

Tief im Rachen der Karpfenartigen befinden sich zwei gegeneinander stehende Knochenplatten. Diese Knochenplatten mit ihren zahnartigen Gebilden nennen wir ... 
a) Pflugscharbein 
b) Kieferknochen 
c) Schlundknochen 
Lösung: c

Fische sind mit einer Schleimhaut umgeben. Es sind Schleimzellen der Oberhaut, die ständig Schleim absondern. Welche Bedeutung hat die Schleimhaut für den Fisch? 
a)	Sie macht den Fisch extrem gleitfähig im Wasser und schützt von außen vor Krankheitserregern 
b)	Sie macht den Fisch glatt, damit der Angler ihn nicht so gut ergreifen kann 
c)	Sie hat keine besondere Aufgabe
Lösung: a

Sie haben einen untermaßigen Fisch gefangen, der zurückgesetzt werden muss. Wie haben sie ihn zu behandeln?
a) Ich erfasse ihn mit beiden Händen, um ihn schnell vorn Haken zu lösen 
b) Die Angelschnur kurz vor dem Maul abschneiden, so dass der Fisch ins Wasser zurückfällt
c) Trockene Gegenstände vom Fisch fernhaften, sie verletzen die Schleimhaut! Nur mit sehr nassen Händen anfassen, Haken vorsichtig lösen und zurücksetzen 
Lösung: c

Können Schuppen bei der Bestimmung von Fischarten helfen?  
a) Nein 
b) Ja, die Größe der Schuppen ist wichtig zum Erkennen von Arten 
c) Ja, die Anzahl der Schuppen auf der Seiterlinie ist bei den Fischarten sehr regelmäßig und somit eine Hilfe bei schwierigen Bestimmungen von Fisch 
Lösung: c

Sie wollen einen Fisch töten. Dazu ist er vorher durch einen Schlag auf das Gehirn zu betäuben. Das Gehirn des Fisches sitzt ... 
a) zwischen der Maulspitze und den Augen 
b) zwischen den Augen und dem Kopfende zum Körper 
c) zwischen den Brustflossenansätzen 
Lösung: b

Welche ist die artenreichste Familie der einheimischen Süßwasserfische? 
a) Die Familie der Lachse 
b) Die Familie der Barsche 
c) Die Familie der Weißfische 
Lösung: c

Die meisten Fische haben Schuppen. Welche der aufgezählten Fische haben keine? 
a) Aal, Rutte 
b) Wels, Groppe (Mühlkoppe) 
c) Gründling, Schmerlen 
Lösung: b

Welches rohe Fischblut bewirkt im menschlichen Auge Entzündungen? 
a) Von Aal und Wels
b) Von Zander und Schrätzer 
c) Von Karpfen und Schleie 
Lösung: a

Welche Fischart wird überwiegend von Erythroderrnatitis befallen? 
a)	Schleien
b)	Karpfen
c)	Rotaugen 
Lösung: b

Welches Verhalten lässt darauf schließen, dass ein Fisch erkrankt ist 
a) Der Fisch steht in der Strömung und bewegt sich kaum 
b) Der Fisch verteidigt aggressiv seinen Unterstand gegenüber Artgenossen 
c) Der Fisch steht apathisch im Flachwasserbereich und zeigt kein Fluchtverhalten
Lösung: c 

Wie können Fischkrankheiten auf andere Fischbestände übertragen werden? 
a)	Durch Wasser, Besatzfische, Köderfische, Fischnährtiere, Vögel, Fischereigeräte, Boote
b)	 Ausschließlich durch Nahrungsaufnahme 
c)	Nur durch direkten Kontakt mit erkrankten Fischen 
Lösung: a

Viele Fische legen ihre Eier ab und kümmern sich nicht mehr um ihre Brut. Kann es vorkommen, dass einheimische Fische ihren Laich auch bewachen? 
a) Ja, kurzfristig zum Beispiel der Zander, Wels und Stichling
b) Ja, der Karpfen bewacht seine Brut 
c) Nein, Fische bewachen niemals ihren Laich 
Lösung: a

Zu welcher Gruppe gehört die Quappe (Rudde)? 
a)	Zu den Welsartigen 
b)	Zu den Dorschartigen 
c)	Zu den Schmerlen 
Lösung: b
Durch welches unveränderliche Merkmal unterscheiden sich Lachsartige von den Karpfenartigen? 
a) Durch die zweigeteilte Rückenflosse 
b) Durch die Fettflosse 
c) Durch kehlständige Brustflossen 
Lösung: b

Welche Aufgaben erfüllen Rücken- und Afterflossen heimischer Fische? 
a) Sie dienen der Steuerung 
b) Sie dienen der Fortbewegung 
c) Sie dienen der Aufrechterhaltung bzw. der Stabilisierung des Fischkörpers im Wasser 
Lösung: c

Wie viele heimische Fischarten kommen etwa in Hessen vor? 
a) Ca. 15 Arten 
b) 50 Arten 
c) Ca. 150 Arten 
Lösung: b

Welche der aufgeführten Parasiten sind Innenparasiten? 
a) Fischegel 
b) Karpfenläuse 
c) Bandwürmer
Lösung: c 

CATEGORY: Spezielle Fischkunde

Wie kann man aufgrund der äußeren Merkmale Karpfen und Karauschen eindeutig unterscheiden?
a) An der Beschuppung
b) An der Länge der Rückenflossen
c) Der Karpfen hat Bartfäden, die Karausche keine
Lösung: c	

Woran sind die Dorschartigen im Allgemeinen zu erkennen?
a) Sie haben keine Schuppen
b) Sie haben in der Regel einen Bartfaden
c) Sie haben keine Schwimmblase
Lösung: b	

An welchen äußeren Merkmalen kann man bei der Schleie das Geschlecht eindeutig erkennen, nachdem sie fortpflanzungsfähig geworden ist?
a) An den Bauchflossen
b) An der Färbung
c) An der Rückenflosse
Lösung: a	

Wann laicht der Zander?
a) Von Oktober bis Dezember
b) Von April bis Mai
c) Von Januar bis Februar
Lösung: b	

Bei welchen Fischarten zieht man die Bartfäden zur Artbestimmung heran?
a) Bei den Karpfenartigen
b) Bei den Lachsartigen
c) Bei den barschartigen Fischen
Lösung: a	

Welches äußere Merkmal ist bei der männlichen Äsche besonders auffällig?
a) Ein großes Maul 
b) Eine fahnenförmige Rückenflosse
c) Kehlständige Bauchflossen
Lösung: b

Bei welcher der genannten Fischarten können Sie den Milchner anhand der deutlich größeren Bauchflossen vom Rogner unterscheiden?
a) Gründling
b) Schleie
c) Bachforelle
Lösung: b

Welcher der genannten Fische hat einen Dorn am Kiemendeckel?
a) Wels
b) Kleine Maräne
c) Flussbarsch
Lösung: c	

Wie oft laicht der Aal in seinem Leben?
a) Jedes Jahr
b) Nur einmal
c) Nur dreimal
Lösung: b

Welcher der folgenden Fische hat Schlundzähne?
a) Bachsaibling
b) Barsch
c) Karpfen
Lösung: c

Welcher der genannten Fische kann sein Maul rüsselartig vorstrecken?
a) Brasse
b) Hecht
c) Stichling
Lösung: a

Wie viele Bartfäden hat der europäische Wels?
a) Acht
b) Vier
c) Sechs
Lösung: c

Welche der folgenden Erkennungsmerkmale sind typisch für den Schneider?
a) Eine schwarz eingefasste Seitenlinie, die einen deutlichen Knick aufweist
b) Eine orangegelbe Seitenlinie und eine deutliche Kontrastfärbung des Körpers
c) Ein blaugrün schillerndes Farbband von der Körpermitte bis zur Schwanzwurzel
Lösung: a

Welcher der aufgeführten Fische hat keine Schwimmblase?
a) Aal
b) Mühlkoppe
c) Barsch
Lösung: b

Was ist die Gemeinsamkeit von Lachs und Meerforelle?
a) Beide Arten sind katadrome Wanderfische, sie leben im Süßwasser und laichen im Meer
b) Beide Arten sind anadrome Wanderfische, sie leben im Meer und laichen im Süßwasser
c) Beide Arten sind potamodrome Wanderfische, sie leben in Seen und laichen in Bächen	
Lösung: b	

Welche Schuppenform hat der Hering?
a) Placoidschuppen (Hautzähne)
b) Cycioidschuppen (Rundschuppen)
c) Ganoidschuppen (Schmelzschuppen)
Lösung: b

Welche Tierart verbringt alle Entwicklungsformen im Süßwasser?
a) Aal
b) Äsche
c) Flussneunauge
Lösung: b	

Für welche Fischarten sind Schlundzähne ein Bestimmungsmerkmal?
a) Welse
b) Karpfenartige
c) Lachsartige
Lösung: b

Welcher Fisch schlägt zur Laichablage eine Laichgrube im Kiesbett?
a) Hecht
b) Flussbarsch
c) Lachs
Lösung: c

Welchen Lebensraum bevorzugt der Strömer?
a) Langsam fließendes Gewässer mit schlammigem Untergrund
b) Schnell fließendes Gewässer mit kiesigem Untergrund
c) Stehende Gewässer mit kiesigem Untergrund
Lösung: b

Was ist ein Glasaal?
a) Die Aallarve unmittebar nach dem Schlüpfen
b) Der Jungaal nach Umwandlung der Larve
c) Der Jungaal nach der Einfärbung
Lösung: b

Welche Tierart hat keine paarigen Flossen?
a) Flussneunauge
b) Sterlet
c) Rutte
Lösung: a	

Wie viele Fehler enthält folgende Aussage?
Der Flussbarsch hat getrennte Rückenflossen. Die erste ist stachelstrahlig mit einem schwarzem Fleck am Hinterrand.
a) 2 Fehler
b) 1 Fehler
c) 0 Fehler
Lösung: c

Welche der genannten Fischarten hat den höchsten Sauerstoffbedarf?
a) Bachforelle
b) Aal
c) Schleie
Lösung: a

Welche Aale werden als Blankaale bezeichnet?
a) Aale, die entschleimt sind
b) Geschlechtsreife und abwandernde Aale
c) Aale, die in klarem Wasser leben
Lösung: b

Was ist typisch für den Hecht?
a) Er jagt nur im Freiwasser nach Schwarmfischen
b) Er jagt im Schwarm, die Beutefische werden eingekreist
c) Er ist ein Revierfisch und Einzelgänger
Lösung: c

Welche Fischarten sind Kieslaicher?
a) Brasse und Hecht
b) Bachsaibling und Bachforelle
c) Wels und Aal
Lösung: b

Die exakte Altersbestimmung beim Aal erfolgt in der Regel anhand
a) der Gehörsteinchen
b) der Anzahl der Kiemenbögen
c) des Körperumfangs beim Ansatz der Brustflossen in Verbindung mit der Gesamtlänge
Lösung: a	

Was bezeichnet man als Querder?
a) Die Weibchen der Neunaugen
b) Die Männchen der Neunaugen
c) Das Larvenstadium der Neunaugen
Lösung: c

Welcher der aufgeführten Fische hat ein schwarzes Bauchfell?
a) Zäh
b) Karausche
c) Giebel
Lösung: c

Welche Aussage ist richtig?
a) Der Sterlet gehört zu den der störartigen Fischen
b) Der Steinbeißer gehört zu den barschartigen Fischen
c) Der Perlfisch gehört zu den dorsch- oder schellfischartigen Fischen
Lösung: a

Bei welcher Fischart spielt die zusätzliche Darmatmung eine besondere Rolle?
a) Hecht
b) Kaubarsch
c) Schlammpeitzger
Lösung: c	

Wie durchläuft die Flussperlmuschel im Larvenstadium einen Teil ihrer Entwicklung?
a) Parasitisch im Darm von Weißfischen
b) Parasitisch im Darm von Wasservögeln
c) Parasitisch in den Kiemen bestimmter Fischarten
Lösung: c	

Welche Krebsart zählt in unseren Gewässern zu den einheimischen?
a) Signalkrebs 
b) Steinkrebs
c) Kamberkrebs
Lösung: b 	

Wie ist die Schwimmblase der Barsche gebaut?
a) Sie ist einkammerig mit Luftgang
b) Sie ist zweikammerig mit Luftgang
c) Sie ist einkammerig ohne Luftgang
Lösung: c	

Was bedeutet die Bezeichnung Spitzkopfaal?
a) Sie kennzeichnet eine besondere Aalart
b) Sie verweist auf eine ernährungsbedingte Kopfform
c) Sie wird für Aale verwendet, die nur in Bächen leben
Lösung: b	

Was versteht man unter einem Butterkrebs?
a) Einen Edelkrebs im Jugendstadium
b) Einen frisch gehäuteten Krebs
c) Einen an Krebspest erkrankten Krebs
Lösung: b	

Wo entwickeln sich die Eier des Edelkrebses?
a) An Wasserpflanzen angeheftet
b) Unter dem Hinterleib des Weibchens
c) In Laichgruben
Lösung: b	

Welche Fischart legt ihre Eier in langen neoartigen Laichschnüren ab?
a) Schleie
b) Flussbarsch
c) Barbe
Lösung: b

Welche der aufgeführten barschartigen Fische sind nicht einheimisch?
a) Kaubarsch und Schrätzer
b) Sonnenbarsch und Schwarzbarsch
c) Flussbarsch
Lösung: b	

Durch welche Gruppe sind die Rundmäuler in unseren einheimischen
Gewässern vertreten?
a) die Störartigen
b) Durch die Neunaugen
c) Durch die Schleimaale
Lösung: b	

Welcher Fisch ist ein Herbst- oder Winterlaicher?
a) Schneider 
b) Bachforelle
c) Karpfen
Lösung: b

Welche Fischart hat vier Barteln?
a) Gründling
b) Schleie
c) Karpfen
Lösung: c

Wohin legt der Karpfen seine Eier ab?
a) In Nester aus Pflanzenteilen
b) An Wasserpflanzen
c) Bei kiesigem Boden in Laichgruben
Lösung: b

Was unterscheidet die Neunaugen von den Knochenfischen?
a) Sie sind kieferlos
b) Sie besitzen keine Kiemen
c) Sie besitzen paarige Flossen
Lösung: a 	

Welche Fischarten gehören zu den Schmerlenartigen?
a) Steinbeißer, Schlammpeitzger
b) Gründling 
c) Elritze Barbe, Mühlkappe
Lösung: a

Welche Aussage über die Mairenke ist richtig?
a) Sie ist ein karpfenartiger Fisch
b) Sie gehört zu den Renken
c) Sie ist ein dorschartiger Fisch
Lösung: a	

Welcher Plattfisch hat auf der Augenseite und auf den Flossensäumen deutliche rote Punkte?
a) Scholle
b) Seezunge
c) Kliesche
Lösung: a

Welches deutliche Merkmal unterscheidet Ukelei und Modedieschen?
a) Beim Ukelei ist die Schwanzflosse gegabelt beim Moderlieschen gerundet
b) Das Moderlieschen hat eine nach oben gerichtete Maulspalte, der Ukeiei nicht
c) Das Moderlieschen hat im Gegensatz zum Likelei nur eine kurze (unvollständige) Seitenlinie
Lösung: c

Welcher der aufgeführten Fische wurde bei uns eingeführt?
a) Nase
b) Schneider 
c) Regenbogenforelle
Lösung: c

Wo laicht der Hecht?
a) Über kiesigem Grund
b) An flachen verkrauteten Uferstellen
c) In tieferen Bereichen
Lösung: b

Welche Fische betreiben eine besonders intensive Brutpflege?
a) Elritzen
b) Stichlinge
c) Rotaugen
Lösung: b

Wie verhalten sich Stichlinge während Laichphase?
a) Sie legen ihre Eier in Muscheln ab
b) Die Männchen bauen ein Nest, in das mehrere Weibchen ihre Eier ablegen
c) Sie legen ihre Eier an der Unterseite großblättrigen Pflanzen ab
Lösung: b 

Welcher Fisch hat keine Bauchflossen?
a) Aal
b) Quappe
c) Mühlkoppe
Lösung: a

Bei welchen Fischen sind die Schlundzähne besonders ausgeprägt?
a) Beim Zander und beim Hecht
b) Bei den Stichlingen
c) Bei den Karpfenartigen
Lösung: c	

Wo laicht der Europäische Aal?
a) Im Mündungsbereich der Flüsse
b) In der Sargaossa-See
c) Im Golf von Biskaya
Lösung: b

Welcher Fisch hat Rund- und Kammschuppen?
a) Quappe
b) Aal
c) Flunder
Lösung: c

Welcher der aufgeführten Fische besitzt zwar Brustflossen, jedoch fehlen ihm die Bauchflossen?
a) Aal
b) Karpfen
c) Hecht
Lösung: a

Welches ist ein wichtiges Unterscheidungsmerkmal zwischen Giebel und Schuppenkarpfen?
a) Der Karpfen hat große Rundschuppen und zwei Barteln
b) Der Giebel hat kleine Rundschuppen und zwei Barteln
c) Der Giebel hat keine Barteln
Lösung: c

Einer der aufgeführten Fische besitzt keine Stachelstrahlen in der ersten Rückenflosse. Welcher Fisch ist das?
a) Zander
b) Hecht
c) Flussbarsch
Lösung: b

Neben Zander, Barsch und Kaulbarsch gibt es in Deutschland weitere Barscharten, zum Beispiel Ziegel, Streber und Schrätzer. Sie leben nur im
a) Elbe- Odergebiet
b) Rhein- Emsgebiet
c) Donaueinzugsbereich
Lösung: c

Welche der aufgeführten Fische zählen wir zu den Lachsartigen?
a) Meerforelle, Bachforelle, Lachs und Huchen
b) Hecht, Zander, Barsch
c) Schleie. Karausche, Karpfen
Lösung: a

Welche Fischart benötigt kühles, klares, sauerstoffhaltiges Wasser mit steinigem bis kiesigem Grund und ist standorttreu?
a) Brassen
b) Karpfen
c) Bachforellen
Lösung: c

Milchner der großmauligen Lachartigen zeigen zur Laichzeit unter anderem eine deutliche körperliche Veränderung. Welche Veränderung ist das?
a) Am Körper bildet sich Laichausschlag
b) Die Augen vergrößern sich deutlich
c) Am Unterkiefer bildet sich ein Laichhaken aus, der sich nach der Laichzeit wieder zurück entwickelt.
Lösung: c

Welcher Fisch ist im Donaugebiet der größte Vertreter der Lachsartigen?
Kopf und Rumpf mit schwärzlichen Tupfen, spindelförmig runder Körper, Maul bis hinter die Augen gespaltene sind wichtige Kennzeichen.
a) Huchen
b) Meerforelle
c) Äsche
Lösung: a

Welche zwei Vertreter der Lachsartigen aus Nordamerika wurden in unsere Gewässer eingesetzt?
a) Meerforelle und Seeforelle
b) Regenbogenforelle und Bachsaibling
c) Lachs und Äsche
Lösung: b

Eine kleinmaulige Salmonidenart ist durch ihre große Rückenflosse unverwechselbar. Bei weichem Fisch finden wir diese
a) Lachs
b) Bachforelle
c) Äsche
Lösung: c

in den Voralpenseen, im Bodensee und in den Küstenbereichen der Ostsee lebt ein bedeutender Speisefisch. Sein Körper ist heringsähnlich, aber mit einer Fettflosse versehen. Sein Maul ist endständig. Als Schwarmfisch steigt er besonders nachts an die Oberfläche zur Nahrungsaufnahme. Welcher Fisch ist das?
a) Seeforelle
b) Blaufelchen
c) Rotfeder
Lösung: b

Haben außer Forellen und Zwergwels noch weitere Fische eine Fettflosse?
a) Ja, die Coregonen, der Stint
b) Nein
c) Ja, die Makrelen
Lösung: a

Heringsgroßer Fisch, bezahntes Maul, Fettflosse, Maul oberständig, Körpergeruch nach frischer Salatgurke, bis 30cm langer Küstenfisch, der in Flüssen (Elbe, Weser) laicht. Um welchen Fisch handelt es sich?
a) Hering
b) Stint
c) Makrele
Lösung: b

Weiche der aufgeführten Fische stellen nur geringe Sauerstoffansprüche?
a) Schleie, Karausche
b) Bachforelle, Äsche
c) Hecht, Zander
Lösung: a	

Schuppenkarpfen, Spiegelkarpfen und Lederkarpfen sind Zuchtformen aus dem Wildkarpfen. Sie haben sich für die Fischerei als günstig erwiesen, da sie bessere Abwachseigenschaften als der Wildkarpfen zeigen. Welche der drei Zuchtformen hat keinerlei Schuppen?
a) Schuppenkarpfen
b) Spiegelkarpfen
c) Lederkarpfen
Lösung: c

Die meisten Karpfen sind heute in unseren Gewässern Zuchtformen. Sie alle haben den gleichen Stammvater, wie lautet seine Bezeichnung?
a) Lederkarpfen
b) Wildkarpfen
c) Spiegelkarpfen
Lösung: b	

Einige der aufgeführten Fische sind Krautlaicher.
a) Brassen, Karpfen, Schleien
b) Forellen
c) Barben, Äschen, Aalquappen
Lösung: a

Welcher Fisch besitzt einen scharf gekielten Bauch zwischen Bauch-und Afterflossen?
a) Rotauge
b) Rotfeder
c) Hasel
Lösung: b

Die Schnauze des Fisches springt nasenartig vor, das Maul ist unterständig mit hornig scharfem Rand, Bauchfell schwarz, verhältnismäßig kurze Afterflosse, Laichzeit März bis Mai, Kieslaicher, Kapitale bis zu lang, gefährdete Art. Um welchen Fisch handelt es sich?
a) nährte
b) Aland
c) Nase 
Lösung: c

Einige ausgewachsene Karpfenartige verhalten sich wie Großtierfresser (Raubfische). Welche Fische sind das?
a) Döbel und Rapfen 
b) Karpfen und Brassen
c) Hecht und Aal
Lösung: a

Allgemein kann der Rogen der Fische sehr schmackhaft sein. Welcher Fisch hat giftigen Rogen?
a) Wels
b) Stör
c) Barbe
Lösung: c

Ein karpfenartiger Grundfisch ist in unseren Gewässern selten geworden. Es fehlt an Kiesbänken zum Laichen. Er hat vier Barteln und giftigen Rogen.
a) Nase
b) Barbe
c) Gründring
Lösung: b

Ein bis langer Grundfisch, Schwarmfisch, zwei Barteln, Maul unterständig, rüsselartig, liebt klares Fließgewässer und sandigen Grund, Körper rund, bräunlich:
a) Gründling
b) Barbe
c) Zwergwels
Lösung: a 	

Meist in Weihern lebt ein kaum langes, anspruchsloses Schwarm-fischchen mit spindelförmigem Körper und oberständigem Maul. Die Seitenlinie ist nur kurz erkennbar. Sein Bauch ist hinter den Bauchflossen gekielt. Welcher Fisch ist gemeint?
a) Stichling
b) Moderlieschen
c) Hasel
Lösung: b

Bei welcher Fischart legt das Weibchen mit einer Legeröhre seine Eier in Teichmuscheln und sorgt für die Verbreitung der Muschellarven?
a) Moderlieschen
b) Gründlinge 
c) Bitterlinge
Lösung: c

Wie heißt der Kleinfisch der Forellenregion oder kühler, klarer Seen, stumpfes Maul, Schwarmfisch, bis lang, an den Seiten meist dunkle Flecken, keine Barteln?
a) Rotfeder
b) Elritze
c) Gründling
Lösung: b 

Schmerlen unserer einheimischen Gewässer lassen sich sehr leicht erkennen. Sie haben einen kleinen langgestreckten Körperbau und besitzen
a) keine Bartel
b) weniger als vier Barteln
c) sechs und mehr Barteln
Lösung: c

Sie lebt in klaren, sauberen Gewässern mögliche sandigem bis kiesigem Grund, hat einen länglich gestreckten, rundlichen Körper, kleine Augen, sechs Barteln und abgerundete Flossen, Grundfisch:
a) Bartgrundel (Bachschmerle)
b) Barbe
c) Gründling
Lösung: a 	

Körper aalartig gestreckt, bis lang 30cm, 10 Barteln, Kopf, Augen und Schuppen sehr klein, dicke Schleimhaut, Körper gelbbraun, Bauchseite organgegelb. Welcher Fisch ist das?
a) Schlammpeitzger
b) Zwergwels
c) Neunauge
Lösung: a

Welcher Fisch unserer einheimischen Gewässer besitzt die meisten Barteln?
a) Katzenwels
b) Wels
c) Schlammpeitzger
Lösung: c

Ein kleines Fischchen baut ein Nest für die Eiablage, das Männchen bewacht die Brut, an Stelle der ersten Rückenflosse sind drei Stacheln, die Bauchflossen bestehen aus einem Stachel. Welcher Fisch ist das?
a) Kaulbarsch
b) Flussbarsch
c) Stichling
Lösung: c

Der Hecht sucht im Frühling bereits seine Laichplätze auf.
a) Er bevorzugt überschwemmte Gräben und die Uferzonen
b) Der Hecht ist ein Kieslaicher
c) Der Hecht bricht im Freiwasser
Lösung: a

Typische Pfeilform, entenschnabelartiges, stark bezahntes Maul, Rücken- und Afterflosse weit nach hinten versetzt, Kiemenbogen mit sehr spitzen Reusendornen:
a) Zander
b) Flussbarsch
c) Hecht
Lösung: c

Nur eine Aussage ist richtig:
a) die Quappe (Rutte) gilt als nächtlicher Laichräuber; ihre Laichzeit liegt im Winter
b) die Quappe lebt im Freiwasser und sucht ihre Nahrung an der Oberfläche
c) die Quappe hat zwei Barteln und laicht im Sommer
Lösung: a 

Dorschartiger Fisch mit unverkennbarer Körperform, heller Leber, einer kurzen Bartel, Bauchflossen kehlständig, lebt im Süßwasser:
a) Kabeljau
b) Quappe (Rutte)
c) Wels
Lösung: b

Wo liegt beim Karpfen der Magen?
a) Zwischen Zwerchfell und Leber
b) Zwischen Niere und Schwimmblase
c) Nirgends, der Karpfen hat keinen Magen
Lösung: c

Ein Grundfisch aus Nordamerika hat acht Barteln und eine Fettflosse als auffällige Merkmale. Wie heißt der Fisch?
a) Wels
b) Mühlkoppe
c) Zwergwels
Lösung: c	

Welche Tierart unserer Fließgewässer hat weder Bauchflossen noch Brustflossen, besitzt jedoch ein rundes Saugmaul?
a) Aal
b) Bachneunauge
c) Quappe
Lösung: b 	

Neunaugen haben sieben Kiemenöffnungen an jeder Seite, ein Rundmaul und die paarigen Flossen (Brust- und Bauchflossen) fehlen. Eine weitere Besonderheit gilt als leichtes Erkennungsmerkmal für Neunaugen. Zwei deutliche Nasenöffnungen
a) Zwei deutliche Nasenöffnung
b) Neunaugen haben nur eine Nasenöffnung
c) Neunaugen haben keine sichtbaren Nasenöffnungen
Lösung: b

Wie erklärt sich der Name „Neunauge“?
a) Dieses Tier hat neun Augen
b) Dieses Tier hat acht Kiemenöffnungen und ein Auge
c) Dieses Tier hat eine Nasenöffnung, auf jeder Körperseite ein Auge und sieben Kiemenspalten
Lösung: c

Dieser Fisch ist vom Aussterben bedroht und hat eine unverwechselbare Gestalt. Das Maul ist stark unterständig mit Barteln an der Unterseite des Oberkiefers, an den Seiten sind Längsreihen von knöchernen Platten, Bauch-, Rücken- und Afterflosse sitzen weit hinten,
a) Starlet
b) Kabeljau
c) Dornhai
Lösung: a

Eine Plattfischart in Nord- und Ostsee, geht in die Flüsse, sie hat kleine gelbliche Punkte auf der Körperoberseite die Augenseite ist rau, knöcherige Höcker findet man entlang der fast geraden Seitenlinie und am Ansatz des Flossensaumes:
a) Scholle
b) Flunder
c) Seezunge
Lösung: b

Schwarmfisch in Nord- und Ostsee, Rücken bläulich bis grün, Maul oberständig, keine sichtbare Seitenlinie, meist nur bis lang, flache Afterflosse und kleine Rückenflosse:
a) Dorsch
b) Stint 
c) Hering 
Lösung: c

Ein dem Hering verwandter Küstenfisch, vorn Aussterben bedroht, zieht zum Laichen aus dem Meer in die der Flüsse. Seine Kiemendeckel zeigen auffällige Streifen dicht Kopf, direkt hinter dem Kiemendeckel oberhalb der Seitenlinie Ist ein schwarzer Fleck, dem meist zwei weitere, kleinere folgen. Die Afterflosse ist niedrig, die Schwanzflosse mit dunklen Querbändern gezeichnet.
a) Maifisch (Alse)
b) Meerforelle 
c) Stint
Lösung: a 

Meeresfisch, Pfeilform, deutlich spitzes, bezahntes Maul, Körper sehr lang gestreckt, verliert leicht seine Schuppen und besitzt grüne Gräten:
a) Hornhecht
b) Zander
c) Makrele
Lösung: a

Schwarmfisch, Atlantik bis Nord- und Ostsee, torpedoförmig, grünblau glänzende obere Körperhälfte mit wellenartiger Zeichnung, stark gegabelte Schwanzflosse, Bauchflossen brustständig, Schwanz dünn auslaufend mit Flösseln, keine Schwimmblase:
a) Hering
b) Stint
c) Makrele
Lösung: c

Einige der aufgeführten Fische besitzen keine Schwimmblase.
a) Rotauge und Karpfen
b) Makrele und Groppe
c) Wels und Aal
Lösung: b

Einer der aufgeführten Fische hat eine helle Seitenlinie, drei Rücken-und zwei Afterflossen und eine Bartel. Seine Leber ist hellrosa, schmackhaft und vitaminreich.
a) Zander
b) Flussbarsch
c) Dorsch
Lösung: c

Welches Merkmal unterscheidet Flussbarsch und Kaubarsch eindeutig voneinander?
a) Die Ausbildung der Rückenflossen
b) Die Anordnung der Bauchflossen 
c) Die Ausbildung der Kiemendeckel
Lösung: a

Nur eine Antwort ist richtig.
a) Flusskrebse sind Bodenlaicher
b) Das Krebsweibchen heftet seine Eier an Wurzeln
c) Das Krebsweibchen trägt seine Eier mit sich unter dem Schwanz, bis die jungen Krebse schlüpfen
Lösung: c

Flusskrebse sind vom Aussterben bedroht. Welche Erklärung gibt es dafür?
a) Die Krebspest, sie befällt den Flusskrebs als tödliche Krankheit; in Verbindung mit Wasserverunreinigungen hat sie die Tiere an den Rand des Aussterbens gebracht
b) Flusskrebse wurden in zu großem Umfang exportiert
c) Der Krebs ist zu stark befischt worden
Lösung: a

Welcher Fisch hat glatte, runde Schuppen?
a) Wels
b) Zander 
c) Döbel
Lösung: c

Wie viele Bartfäden hat die Schleie?
a) Vier
b) Zwei
c) Keine
Lösung: b

Was versteht man unter Blankaalen?
a) Geräucherte Aale
b) Zum Laichen abwandernde Aale
c) Aale aus Seen
Lösung: b	

Wie wird die Larve des Aales bezeichnet?
a) Glochidie
b) Naupliuslarve
c) Weidenblattlarve
Lösung: c

Wann tritt beim Hechtweibchen in der Regel die Laichreife ein?
a) Nach Vollendung des ersten Lebensjahres
b) Nach Vollendung des zweiten Lebensjahres 
c) Nach Vollendung des dritten Lebensjahres
Lösung: c

Wie unterscheiden sich Rotauge und Rotfeder?
a) Die Rotfeder hat einen roten Augenkreis, während dieser bei der Plötze goldgelb gefärbt ist
b) Das Rotauge hat zwischen Bauch- und Afterflosse eine scharfe Schuppenkante und der Ansatz der Rückenflosse befindet sich hinter dem Ansatz der Bauchflossen
c) Der Ansatz der Rückenflosse befindet sich bei der Rotfeder hinter dem Ansatz der Bauchflossen; zwischen Bauch- und Afterflosse befindet sich bei der Rotfeder ein scharfer Kiel von geknickten Schuppen
Lösung: c

Ist die Größe beim Aal vom Geschlecht abhängig?
a) Nein, beide Geschlechter sind gleich groß
b) Ja, das Männchen ist größer
c) Ja, das Weibchen ist größer
Lösung: c

Wie viele Eier hat das Hechtweibchen pro Körpergewicht?
a) 4. 000 bis 5. 000 Stück
b) 20. 000 bis 50. 000 Stück
c) 400. 000 bis 500. 000 Stück 
Lösung: b

Wann laichen Schleien?
a) Von Oktober bis Dezember
b) Von Mai bis Juli
c) Von Januar bis Februar
Lösung: b

Wie hoch ist beim Karpfen die durchschnittliche Eizahl pro Körpergewicht?
a) 1. 000 bis 3. 000 Stück
b) 10. 000 bis 30. 000 Stück
c) 100. 000 bis 300. 000 Stück
Lösung: c

Welche Krebsart soll auf keinen Fall in unsere heimischen Gewässer eingesetzt werden?
a) Edelkrebs
b) Kamberkrebs
c) Steinkrebs
Lösung: b

Wo hält sich die Schleie vorzugsweise auf, nachdem sie fortpflanzungsfähig geworden ist?
a) An der Oberfläche
b) Im Freiwasserraum
c) Zwischen Pflanzen am Bodengrund
Lösung: c

Welche Fische sind keine heimischen Fischarten?
a) Grasfisch, Forellenbarsch, Schwarzbarsch
b) Bachforelle, Wildkarpfen, Flussbarsch
c) Rotauge, Döbel Hecht
Lösung: a

Wie unterscheiden sich Karausche und Giebel?
a) Die Rückenflosse ist bei der Karausche nach außen gebogen (konvex), die Rückenflosse des Giebels ist hingegen nach innen gebogen (konkav)
b) Die Rückenflosse ist bei der Karausche nach innen gebogen (konkav); die Rückenflosse des Giebels ist dem gegenüber mehr nach außen gebogen (konvex)
c) Der Giebel hat messing- bis bronzebraun gefärbte Schuppen; die Schuppen der Karausche sind hingegen größer und eher heller, silbrig gelb gefärbt
Lösung: a

Welche Muscheln sind keine heimische Muschelart?
a) Flussperlmuscheln
b) Malermuscheln
c) Wander- oder Dreikantmuscheln
Lösung: c

Welches Alter können Flussperlmuscheln erreichen?
a) 8-10 Jahre
b) 80- 100 Jahre
c) 10-15 Jahre
Lösung: b

Welche nachfolgend aufgezählte Krebsart ist in Mitteleuropa nicht einheimisch und deshalb nicht als Besatzkrebs geeignet?
a) Steinkrebs
b) Signalkrebs
c) Edelkrebs
Lösung: b

Woran erkennen Sie beim Edel- und Steinkrebs das Männchen?
a) An der intensiven Färbung speziell zur Laichzeit
b) An den Begattungsgriffeln
c) Am Laichausschlag
Lösung: b

Welche Schuppenart haben Barsche?
a) Schmelzschuppen
b) Rundschuppen
c) Kammschuppen
Lösung: c

Wie alt können Störe werden?
a) Über 100 Jahre
b) Etwa 70 Jahre
c) Bis zu 50 Jahre
Lösung: a

Welcher Fisch ist ein oberflächennaher Schwarmfisch
a) Aal
b) Schleie
c) Modedieschen
Lösung: c	

Welcher der genannten Fische hat zwei Rückenflossen?
a) Rotauge
b) Zander
c) Nase
Lösung: b

Wie alt kann ein Karpfen werden?
a) Über 40 Jahre
b) Bis 5 Jahre
c) 10 bis 20 Jahre
Lösung: a

CATEGORY: Gesetzeskunde

Die gute fachliche Praxis der Fischerei ergibt sich aus…
a) dem Bundesnaturschutzgesetz
b) dem Hessischen Fischereigesetz und den dazugehörigen Verordnungen
c) der FFH-Richtlinie
Lösung: b

Können bei einem Fischwilderer die Angelgeräte im Strafverfahren eingezogen werden?
a) Ja
b) Nein
c) Nur im Wert bis zu 400,00 Euro
Lösung: a

Darf jedermann aus einem Bach Bachflohkrebse für ein Aquarium entnehmen?
a) Ja
b) Nein
c) Ja, aber nicht mehr als pro Woche
Lösung: b

Welche Fischart unterliegt keinen Fangbeschränkungen?
a) Rotfeder
b) Rotauge 
c) Schmerle
Lösung: b

Welche Aufgaben hat der Landesfischereibeirat?
a) Er entscheidet über die Verpachtung von Landesgewässern 
b) Er berät die Fischereibehörden in wichtigen fischereilichen Fragen
c) Er genehmigt Hegepläne
Lösung: b

Was benötigt der amtlich verpflichtete Fischereiaufseher unbedingt zu seiner Bestellung?
a) einen gültigen Fischereischein
b) Einen Waffenschein
c) Einen Führerschein

Welche Bedeutung haben Laichschonzeiten?
a) Sie dienen dem Schutz brütender Vögel 
b) Sie sollen ein ungestörtes Ablaichen bestimmter Fischarten ermöglichen
c) Sie dienen dem Schutz der Raubfische
Antwort b

Welche fischereiliche Maßnahme bedarf der behördlichen Genehmigung?
a) Das Aufstellen von Reusen
b) Das Fischen mit Zugnetzen
c) Elektrofischerei
Lösung: c

Welche Wasserpflanze ist besonders geschützt und darf nicht beschädigt oder entnommen werden?
a) Die Wasserpest
b) Der Froschlöffel 
c)Die weiße Seerose
Lösung: c

Kann ein selbständiges Fischereirecht bestehen?
a) Nein
b) Ja
c) Hessen kennt kein selbständiges Fischereirecht
Lösung: b

Wie ist ein Krebs tierschutzgerecht zu töten?
a) Durch Betäuben und sofortiges Ausnehmen 
b) Durch einzelnes Einwerfen in stark kochendes Wasser
c) Durch Einwerfen in kaltes Wasser und dessen langsame Erhitzung
Lösung: b

Darf ein Angler an einem Gewässer eine Schneise durch das Schilf schneiden
a) Ja
b) Nein
c) Nur bei vereinseigenem Gewässer
Lösung: b

Welcher Fisch hat in Hessen ein Schonmaß von 30cm
a) Äsche
b) Bachforelle
c) Bachsaibling
Lösung: a

Welche Vogelart ernährt sich ausschließlich von Fischen?
a) Wasseramsel
b) Stockente
c) Komoran
Lösung: c

1st regelmäßiger Fischbesatz für die Bestandserhaltung notwendig?
a) Ja, weit immer wieder die großen Fische entnommen werden
b) Ja, wenn die Mitgliederversammlung es beschließt 
c) Nein, wenn ein natürliches Bestandaufkommen eine normale Entwicklung des Fischbestandes ermöglicht

Tiere, die dem Jagdrecht unterliegen, können Fischereischäden verursachen. Wie kann der Fischereiberechtigte sich dagegen wehren?
a) Durch Aufstellen von Fallen 
b) Er muss sich an den Jagdausübungsberechtigten wenden
c) Durch Aufstellen von Netzen
Lösung: b

Welcher Fisch darf im April gefangen und entnommen werden?
a) Nase 
b) Lederkarpfen 
c) Wildkarpfen
Lösung: b

Fische wurden widerrechtlich in einem geschlossenen Privatgewässer gefangen. Welche der folgenden Aussagen ist richtig?
a) Das war Diebstahl
b) Das war Fischwilderei
c) Das war Unterschlagung
Lösung: a

Wer ist für die Ausnahmegenehmigungen für den im Fischartenschutz begründeten Abschuss von Kormoranen zuständig?
a) Der Bund 
b) Die untere Naturschutzbehörde 
c) Die Untere Fischereibehörde
Lösung: c

Wie hat sich ein Fischereiaufseher auszuweisen?
a) Durch den Fischereischein
b) Durch den Personalausweis 
c) Durch einer besonderen amtlichen Lichtbildausweis
Lösung: c

Für welche Mindestdauer wird ein Fischereipachtvertrag in der Regel abgeschlossen?
a) Für Jahre
b) für 12 Jahre
c) Für 14 Jahre
Lösung: b

Was versteht man unter einer Roten Liste?
a) Ein Verzeichnis gefährlicher Drogen 
b) Ein Verzeichnis gefährdeter Tier- und Pflanzenarten
c) Eine Liste der besonderen Schonzeiten des Angelvereins
Lösung: b

Hechte ernähren sich auch von Fröschen. Dürfen Sie Teich- oder Wasserfrösche als Köder verwenden?
a) Nein, alle einheimischen Froscharten sind in allen Entwicklungsstadien besonders geschützt
b) Ja, aber nur Wasserfrösche und keine Frösche die an Land gefangen werden
c) Ja, aber da Frösche Wirbeltiere sind, nur als tote Köderfrösche
Lösung: a

Wann darf direkt am Ende eines Fischweges gefischt werden?
a) Immer 
b) Nur wenn der Fischweg geschlossen ist
c) Nur wenn der Fischweg geöffnet ist
Lösung: b

Wer darf die Fischerprüfung abnehmen?
a) Der Prüfungsausschuss des Landesfischereiverbandes 
b) Der Prüfungsausschuss der Unteren Fischereibehörde
c) Der Prüfungsausschuss des DAFV
Lösung: b

Gilt der hessische Fischereischein auch in anderen Bundesländern?
a) Ja
b) Nein
c) Ja, außer in Bayern
Lösung: a

Wer hat für die Gewässer einer Gewässerregion einen Hegeplan aufzustellen?
a) Der Fischereirechtsinhaber mit der größten Gewässerfläche
b) Der größte Angelverein 
c) Die jeweilige Hegegemeinschaft
Lösung: c

Welche Voraussetzungen muss eine natürliche Person zum Abschluss eines Fischereipachtvertrages unter anderem haben?
a) Sie muss älter als 30 Jahre sein 
b) Sie muss einen gültigen Fischereischein haben
c) Sie muss an einem Vorbereitungslehrgang für die Fischerprüfung teilgenommen haben
Lösung: b

Was ist ein selbständiges Fischereirecht?
a) Ein Recht, das dem Gewässereigentümer zusteht
b) Ein Recht das dem Angelverein zusteht
c) Ein Recht, das nicht dem Gewässereigentümer zusteht
Lösung: c

Darf eine Nase, die am 01.04. gefangen wird und 30cm lang ist, entnommen werden?
a) Ja 
b) Nein 
c) Nur aus einem Fließgewässer
Lösung: b

Kann der Bundesumweltminister die Schonzeit für Hechte festlegen?
a) Ja 
b) Nein
c) Nur für laichfähige Fische
Lösung: b

Kann eine aus dem Ausland zugereiste Person von der Ablegung der Fischerprüfung zur Erlangung eines hessischen Fischereischeines befreit sein?
a) Ja, wenn sie mindestens Jahre in Hessen lebt
b) Nein, jede Person, die einen hessischen Fischereischein erwerben möchte, muss in Hessen die Fischerprüfung ablegen 
c) Ja, wenn sie in Deutschland keinen Wohnsitz hat und im Besitz eines ausländischen Fischereischeines ist
Lösung: c

Wie lange sind Fangstatistiken mindestens aufzubewahren?
a) 9 Monate
b) 2 Jahre 
c) 5Jahre
Lösung: c

Wo ist ein Besatz mit Aalen und Hechten verboten?
a) In Baggerseen 
b) In Fließgewässern der Forellen- und Aschenregion
c) In Karpfenteichen
Lösung: b

Wer kann genehmigen, dass Fische auch in der Schonzeit gefangen und entnommen werden?
a) Obere Fischereibehörde
b) Die örtliche Polizeibehörde
c) Die Fischereigenossenschaft
Lösung: a

Ein Angler fängt am 1. Mai folgende Fische, welchen Fisch darf er entnehmen?
a) Bachforelle
b) Schleie
c) Zander
Lösung: a

Welche Fangmethode ist verboten?
a) mit dem lebenden Köderfisch
b) Fliegenfischen im Januar
c) Blinkern während der Hechtschonzeit
Lösung: a

Sind gemeinschaftliche Fischen zur Erzielung von Geldpreisen verboten?
a) Nur an Fließgewässern
b) Nur an Angelteichen 
c) An allen Gewässern
Lösung: c

Sie haben im Rhein einen unverletzten Lachs gefangen, dürfen Sie ihn zum Räuchern mitnehmen?
a) Ja, da Lachse hier seit über Jahren nicht vorkamen, ist auch ihre Mitnahme nicht verboten b) Nein, der Lachs unterliegt einem Fang- und Entnahmeverbot
c) Ja, weil Räucherlachs eine Delikatesse ist
Lösung: b

Wie hoch kann die Geldbuße ausfallen, wenn ein Angler im Juli einen Gründling fängt und entnimmt?
a) Gar keine Geldbuße
b) Bis zu 3,000,00 Euro
c) Bis zu 5. 000,00 Euro
Lösung: a

Warum sind nach dem Hegeplan Fangstatistiken zu führen?
a) Sie dienen zur Kontrolle der einzelnen Angler 
b) Sie dienen zur Feststellung des Abwachsens und des Besatzes
c)geben auf der Hauptversammlung des Angelvereins Überblick über die besten Gewässer
Lösung: b
  
Müssen Karpfen vor dem Schlachten betäubt werden?
a) Ja
b) Nein
c) Nein, mit Ausnahme von Wildkarpfen
Lösung: a

Darf ein Angler auf Grund des Fischereirechts dem Gewässer Lurche entnehmen
a) Ja
b) Nein
c) Nur in vereinseigenen Gewässern
Lösung: b

Welches Wasserinsekt steht unter Naturschutz?
a) Der Kolbenwasserkäfer
b) Der Wasserläufer
c) Insekten stehen nicht unter Naturschutz
Lösung: a

Wie ist ein Plattfisch zu töten?
a) Durch Einwerfen in kochendes Wasser 
b) Durch Schlag auf das Nachhirn und sofortiges Ausnehmen 
c) Durch einen schnellen Schnitt durch Kehle und Wirbelsäule
Lösung: c

Der Main in Frankfurt ist ein Gewässer der 
a) ersten Ordnung
b) der zweiten Ordnung
c) der dritten Ordnung
Lösung: a

Welche Tierart ist stark gefährdet?
a) Stockente
b) Schwarzdrossel
c) Bekassine
Lösung: c

Wie wird ein Fisch fischwaidgerecht getötet?
a) Am besten gar nicht, der Fisch zappelt sich schon tot
b) Durch einen gezielten Schlag auf den Hinterkopf 
c) Durch einen Schlag auf den Gehirnschädel und Herzstich oder Kiemenbogenrundschnitt
Lösung: c

Wann muss ein gemeinschaftliches Fischen der zuständigen Unteren Fischereibehörde angezeigt werden?
a) Gar nicht, das ist allein Sache des Veranstalters
b) Spätestens Tage nach Einladung zu der Veranstaltung 
c)Mindestens Monat vor Beginn der Veranstaltung
Lösung: c

Gilt das Tierschutzgesetz auch für Fische?
a) Nein: es gilt ausschließlich das Fischereigesetz
b) Ja
c) Ja, aber nur während der Schonzeit
Lösung: b

Was kann ein Eingriff im Sinne des Natur- und Landschaftsschutzes sein?
a) von Zelten im Außenbereich
b) Angeln im Außenbereich vorn Ufer
c) Angeln im Außenbereich vom Boot aus
Lösung: a

Ein Aquarienhändler kann seine Fische nicht mehr füttern und verbringt sie in den nächsten Fluss. Darf er das?
a) Nein
b) Ja
c) Nur mit Zustimmung des Angelvereins
Lösung: a

Gemeinschaftliches Fischen ist eine Veranstaltung deren Zeitpunkt, Ort und Dauer durch Ausschreibung, Aushang oder sonstige Bekanntmachung vom Veranstalter festgelegt wird.
a) Mit mindestens Personen
b) Mit höchstens 100 Personen
c) Mit mindestens 7 Personen
Lösung: a

Was ist die Voraussetzung für die Zulassung zur Fischerprüfung?
a) Praktische Kenntnisse im Fischen
b) Mitgliedschaft in einem Angelverein 
c) Erfolgreiche Teilnahme an einem vorgeschriebenen Vorbereitungsehrgang
Lösung: c

Wie lange soll ein Fisch gedrillt werden?
a) Mindestens 25Minuten l
b) So lange wie nötig, um schonend zu landen
c) So lange bis er sich an der Oberfläche des Gewässers auf die Seite legt
Lösung: b

Wer kann einen Sonderfischereischein erhalten?
a) Touristen aus einem anderen Bundesland
b) Ausländische Diplomaten 
c)Personen, die aus gesundheitlichen Gründen die Fischerprüfung nicht ablegen können
Lösung: c

Wer ist zuständig für die Erklärung von Gewässerteilen zu Schonbezirken?
a) Die Fischereigenossenschaft 
b) Die Untere Fischereibehörde 
c) Regierungspräsidium
Lösung: c

Wer ist die obere Fischereibehörde?
a) Fischereigenossenschaft 
b) Regierungspräsidium
c) Ministerium
Lösung: b

Ist die Koi-Herpesinfektion (KHV) der Karpfen eine anzeigepflichtige Tierseuche?
a) Es gibt keine anzeigepflichtigen Fischkrankheiten
b) Nein 
c) Ja
Lösung: c

Wer darf zur Fischerprüfung nicht zugelassen werden?
a) Personen, bei denen gerechtfertigt angenommen werden kann, dass sie die erforderliche Zuverlässigkeit nicht besitzen
b) Personen, die die Jägerprüfung nicht bestanden haben
c) Personen, die bereits 2-mal die Prüfung nicht bestanden haben
Lösung: c

Darf der Fischereiausübungsberechtige das Ufer an einem Campingplatz betreten?
a) Ja
b) Nein
c) Nur mit Genehmigung des Campingplatzbetreibers
Lösung: a

Welcher Fisch darf nicht ständig gefangen und entnommen werden?
a) Döbel
b) Rapfen 
c) Barbe
Lösung: c

Wer darf Fischereipachtverträge abschließen?
a) Nur der Landesfischereiverband
b) Nur der Angelverein
c) geschäftsfähige, natürliche oder juristische Person
Lösung: c

Welche Papiere muss ein Angler, der nicht Fischereiberechtigter oder Fischereipächter ist, bei sich führen?
a) Der Fischereischein reicht aus
b) Der Erlaubnisschein reicht aus
c) Den Fischereischein und den Erlaubnisschein
Lösung: c

Was sind Fische im Sinne des Hessischen Fischereigesetzes?
a) Fische, Krebse und Molche
b) Nur Fische 
c) Fische, Neunaugen, Krebse und Muscheln
Lösung: c

Wann ist ein Eigentumsfischereirecht gegeben?
a) Wenn das Fischereirecht dem Gewässereigentümer zusteht
b) ein Angelverein Pächter ist
c) Wenn das Fischereirecht nicht dem Gewässereigentümer zusteht
Lösung: a

Welche Fischart darf am 10. Juni entnommen werden?
a) Barbe
b) Moderlieschen
c) Rotfeder
Lösung: c

Gibt es für den Ukelei ein Mindestmaß?
a) Ja
b) Nein
c) Nein Nur in Fließgewässern
Lösung: b

Wer darf durch Rechtsverordnung Fangverbote anordnen?
a) Fischereigenossenschaft 
b) Untere Fischereibehörde 
c) Oberste Fischereibehörde
Lösung: c

Wer darf durch Verordnung Laichschongebiete ausweisen?
a) Der Vorstand des Anglervereins
b) Die Mitgliederversammlung des Anglervereins 
c)Das Regierungspräsidium
Lösung: c

Welches Tier ist nicht Gegenstand des Fischereirechts?
a) Edelkrebs 
b) Fischreiher
c) Flussperlmuschel
Lösung: b

Ein Dreizehnjähriger fischt ohne Begleitung eines volljährigen Fischereischeininhabers mit Jugendfischereischein. Darf er das?
a) Nein
b) Ja
c) Nur an einem Angelteich
Lösung: a

Darf ein Fließgewässer der Forellenregion mit Regenbogenforellen besetzt werden?
a) Ja 
b) Nein
c) Nur mit Genehmigung der Fischereigenossenschaft
Lösung: b

Welche Fangbeschränkungen gelten für den Barsch?
a) Schonzeit vom 01.03. bis 15.05.
b) Schonmaß 20 cm
c) Keine
Lösung: c

Wann ist ein Gründling geschützt?
a) Im Februar und März 
b) Im Juni
c) Im August und September
Lösung: b

Was ist ein Otterkreuz?
a) Eine Stelle, an der Otter häufig erscheinen 
b) Eine Vorrichtung, die an Reusen anzubringen ist 
c) Eine Stelle, an der zwei Bäche in einen Fluss fließen
Lösung: b

Wer Wasserkraftanlagen errichtet oder betreibt,
a) muss den Fischbesatz unterhalb der Anlage bezahlen
b) darf die Beeinträchtigung der Fische durch Verletzung oder Tod in der Anlage in Kauf nehmen 
c) muss auf seine Kosten durch geeignete Vorrichtungen das Eindringen von Fischen verhindern
Lösung: c

Gibt es ein Hessisches Tierschutzgesetz?
a) Der Tierschutz ist nur durch europäische Verordnungen geregelt
b) das Hessische Tierschutzgesetz 
c) Nein, es gibt nur ein Tierschutzgesetz der Bundesrepublik Deutschland
Lösung: c

Was ist ein Fischweg?
a) Der Weg über ein Feld zum Gewässer 
b) Eine Fischwanderhilfe
c) Der Weg, den bestimmte Fischarten zu ihren Laichplätzen einhalten
Lösung: c

Warum muss der Angler eine Fischerprüfung ablegen?	
a) Um dem Angelverein genügend Geld zuzuführen
b) Um beim Gemeinschaftsangeln mehr Fische zu fangen
c) Um nachzuweisen, dass er hinreichende Kenntnisse über die Fischarten und die einschlägigen Gesetze besitzt
Lösung: c

Der amtlich verpflichtete Fischereiaufseher darf
a) Eine Geldstrafe einziehen 
b) die Personalien eines Fischwilderers feststellen
c) den eines Fischwilderers vorläufig beschlagnahmen
Lösung: a

Ist in Naturschutzgebieten das Angeln immer verboten?
a) Ja
b) Nein, der Vorstand des Angelvereins kann Ausnahmen zulassen 
c) Das ergibt sich aus der Naturschutzgebietsverordnung
Lösung: c

Wie muss sich ein Angler verhalten der einen Fisch fängt, welcher einem Fangverbot unterliegt?
a) Ordnungsgemäß betäuben, töten und ausnehmen
b) Ordnungsgemäß betäuben, töten und ausnehmen und anschließend bei der F	Fischereibehörde melden 
c) Fisch vorsichtig vorn Haken befreien und anschließend zurücksetzen	
Lösung: c

Welche Nutzung eines Gewässers zählt nicht zum Gemeingebrauch?
a) Angeln
b) Baden 
c) Bootfahren
Lösung: a

Ist der Fisch ein Wirbeltier?
a) Ja
b) Nein
c) Nur die Wale
Lösung: a

Welcher Sachkundenachweis wird vom Angler zum Töten von Fischen benötigt?
a) Fischereischein
b) Fischereierlaubnisschein
c) Führerschein 
Lösung: a

Was versteht man unter Fluchtdistanz?
a) Das Abziehen von Schnur durch einen großen Fisch beim Drillen
b) Die Länge des Kescherstocks 
c)Entfernung ab welcher ein Tier vor einem wirklichen oder vermeintlichen Feind flüchtet
Lösung: c

Darf ein Angler grundsätzlich Kormorane, die sein Fischereirecht beeinträchtigen, mit der Schrotflinte abschießen?
a) Ja, immer
b) in der Zeit vom 15.08. Bis 15.10
c) Nein
Lösung: c

Soll ein Besatz auch mit Fischereilich nicht nutzbaren Kleinfischen vorgenommen werden?
a) Ja, es muss ein artenreicher Fischbestand vorhanden sein
b) Nein, das ist zu teuer
c) Nur wenn noch genügend Geld auch für diese Fischarten da ist#
Lösung: a

Kann es sinnvoll sein, in Naturschutzgebieten das Angeln zu beschränken?
a) Ja, wenn der Schutzzweck nur zu erreichen und die Hege gewährleistet ist
b) Nein, in Naturschutzgebieten wachsen die größten Hechte heran
c) Nein, auch unter der Wasseroberfläche leben Tierarten
Lösung: a

Wie unterscheidet sich das Uferbetretungsrecht des Anglers von dem Uferbetretungsrecht anderer Personen?
a) Es gibt keinen Unterschied 
b) Der Angler darf das Ufer betreten, auch ohne dass ein Weg da ist
c) Der Angler darf auch eingezäunte Hofgrundstücke betreten
Lösung: b

Welches ist die Oberste Naturschutzbehörde?
a) zuständige Ministerium
b) Der Bund
c) Der Landtag
Lösung: a

Darf ein Angler mit einem generell an seinen Angelplatz fahren?
a) Ja, wenn es sich um eine für den allgemeinen Straßenverkehr gewidmete Straße handelt 
b) Ja immer, da ein Fischer wie ein Landwirt auch gesperrte Wege befahren darf
c) Nein, da niemand näher als an ein Gewässer fahren darf
Lösung: a

Wer kann wirksam Lehrgänge zur Vorbereitung auf die Fischerprüfung anbieten?
a) Die Obere Fischereibehörde
b) Der Landesfischereiverband Hessen
c) Der Landkreis
Lösung: b

Das Fischereirecht gilt…
a) in ständig oder zeitweilig oberirdisch fließenden oder stehenden Gewässern
b) in Fließgewässern
c) in Baggerseen
Lösung: a

Wer ist Mitglied einer Fischereigenossenschaft?
a) Berufsfischer des gemeinschaftlichen Fischereibezirks 
b) Fischereiberechtigten des gemeinschaftlichen Fischereibezirks
c) AIle Fischereiausübungsberechtigten des gemeinschaftlichen Fischereibezirks
Lösung: b

Wer darf auf überfluteten Grundstücken fischen?
a) Der Grundstückseigentümer und seine direkten Nachbarn
b) Bewohner der betreffenden Gemeinde 
c) Der Fischereiausübungsberechtigte und seine Helfer
Lösung: c

Darf der Grundstückseigentümer auf seinem Grundstück Aalreusen aufstellen, wenn dieses überflutet ist?
a) Ja
b) Nein
c) Nur in der Zeit vom 1. 09. bis 15.
Lösung: a

Können an einem Gewässer mehrere selbständige Fischereirechte bestehen?
a) Ja
b) Nein
c) Ja, nur an Fließgewässern
Lösung: a

Kann ein selbständiges Fischereirecht beschränkt werden?
a) Ja
b) Nein
c) Es gibt kein selbständiges Fischereirecht
Lösung: a

Bedarf ein Fischereipachtvertrag der Schriftform?
a) Nein
b) Nur wenn er für weniger als Monate abgeschlossen wird
c) Ja
Lösung: c

Welche der folgenden Fischarten darf weder gefangen noch entnommen werden?
a) Dreistachliger Stichling 
b) Neunstachliger Stichling
c) Moderlieschen
Lösung: b

WeIche Fischart darf das ganze Jahr gefangen und entnommen werden?
a) Schleie
b) Kaulbarsch 
c) Nase
Lösung: a

Welches Mindestmaß gilt für Hechte?
a) 50cm
b) 35cm
c) 60cm
Kösung a		

Dürfen Fische aus dem Setzkescher wieder zurück ins Wasser gesetzt
werden?
a) Nur Weißfische
b) Ja
c) Nein
Lösung: c

In welcher Breite darf ein Fließgewässer durch Aalreusen abgesperrt werden?
a) In ganzer Breite 
b) In nicht mehr als halber Breite
c) Aalreusen dürfen in Fließgewässern überhaupt nicht aufgestellt werden
Lösung: b

Wann darf der Edelkrebs Flusskrebs gefangen werden?
a) vom 01. 12.-31.01
b) Gar nicht, er unterliegt einem Fang- und Entnahmeverbot
c) Wenn er sich häutet
Lösung: b

Kann eine gemeinschaftliche Fischereiveranstaltung unzulässig sein, obwohl sie im Hegeplan aufgeführt ist?
a) Ja
b) Nein
c) Nur in Angelteichen
Lösung: a

Darf der Angler eine am 01.11. gefangene, 24 cm große Regenbogenforelle entnehmen?
a) Ja,
b) Nein
c) Nur aus einem Baggersee
Lösung: a 

Wo müssen Maßnahmen zur Erhaltung der Fischbestände und zum Fischbesatz aufgeführt werden?
a) Im Fischereipachtvertrag
b) im Fischereierlaubnisschein
c) Im Hegeplan
Lösung: c

Wozu dient die Fischereiabgabe?
a) Zur Finanzierung der Fischereigenossenschaft
b) Zur Finanzierung von Gemeinschaftsfischen 
c)Zur Förderung des Fischereiwesens
Lösung: c

Wer muss zur Verwirklichung des Naturschutzes beitragen?
a) Nur die Naturschutzverbände
b) Die Naturschutzverbände und die Gemeinden
c) jedermann
Lösung: c

Wann wird die Fischereiabgabe erhoben?
a) Beim Erwerb des Erlaubnisscheins 
b) beim Erwerb des Fischereischeins
c) Bei Zahlung des Vereinsbeitrages
Lösung: b

Wie muss ein Setzkescher beschaffen sein, damit er in Hessen verwendet werden darf?
a) Er muss Maschen aus geflochtener Schnur mit einer Maschenweite von besitzen
b) Er muss lang sein und den Wasseraustausch gewährleisten 
c)Er muss mindesten lang sein, einen Ringdurchmesser von besitzen und durch eine geeignete Vorrichtung gegen das Zusammenfallen gesichert sein
Lösung: c

Was ist eine gebietsfremde Art?
a) Die in dem Gebiet in den letzten 50 Jahren nicht vorgekommen ist
b) Die in dem Gebiet in den letzten 30 Jahren nicht vorgekommen ist 
c) Die in dem Gebiet in den letzten 100 Jahren nicht vorgekommen ist
Lösung: c

Darf man Fließgewässer der Forellenregion mit Bachsaiblingen besetzen?
a) Ja, wenn dort keine Groppen vorkommen
b) Ja, wenn man keine Aale einsetzt
c) Nein, der Besatz mit Bachsaiblingen in Fließgewässern der Forellenregion ist verboten
Lösung: c

Welcher Fisch hat Mitte April Schonzeit?
a) Bachforelle 
b) Äsche
c) Bachsaibling
Lösung: b

In welchem Alter kann ein Jugendlicher mit einem Jugendfischereischein angeln?
a) Jugendliche zwischen 6 und 14 Jahren 
b) Jugendliche zwischen 10 und 16 Jahren
c) Jugendliche zwischen 12 und 18 Jahren
Lösung: b

Welcher Fisch unterliegt keiner Fangbeschränkung?
a) Neunstachliger Stichling 
b) Güster
c) Gründling
Lösung: b

Welcher Fisch hat kein Mindestmaß?
a) Modedieschen
b) Wildkarpfen
c) Nase
Lösung: a

Welcher Fisch gilt in Hessen nach der Roten Liste als ausgestorben oder verschollen?
a) Kaulbarsch 
b) Finte
c) Maifisch
Lösung: b

Darf ein Fisch ohne vernünftigen Grund getötet werden?
a) Ja, wenn er keinen Schmerz verspürt
b) Nur, wenn der Fisch keiner Schonzeit und keinem Schonmaß unterliegt
c)Nein
Lösung: c

Sie fangen in einem Gewässer einen Weißfisch, der keinem Schonmaß und keiner Schonzeit unterliegt. Ist es tierschutzgerecht, wenn Sie den Fisch in das Gewässer zurücksetzen, wenn diese Fischart in diesem Gewässer in vermehrter Anzahl vorkommt?
a) Ja
b) Nein
c) Nur in den Wintermonaten
Lösung: b

Welche Fischart darf in der freien Natur nicht besetzt werden, da sie in Mitteleuropa kein natürliches Verbreitungsgebiet hat?
a) Flussbarsch
b) Kaulbarsch F
c) Forellenbarsch
Lösung: c

Welcher Umstand rechtfertigt in jedem Fall das Hältern von einem durch den Fang nicht beeinträchtigten Karpfen?
a) Es soll später noch ein Foto vom Fischer mit Beute gemacht werden 7
b) Karpfen soll in ein anderes Gewässer umgesetzt werden und die Transportmöglichkeiten sind gegeben
c) Sobald der Fischer einen größeren Karpfen fängt, will er diesen behalten und den gehälterten, kleineren wieder zurücksetzen
Lösung: b

Wer hat ein Nutzungsrecht an Naturgütern wie Wild und Fisch?
a) Alle Menschen, die sich in der Natur aufhalten
b) Niemand
c) Berechtigte Jäger und Fischer
Lösung: c

Hat das Tierschutzgesetz Bedeutung für den Angelfischer?
a) Ja, denn es verbietet, einem Tier ohne vernünftigen Grund Schmerzen, Leiden oder Schäden zuzufügen
b) Nein, es hat keine Bedeutung
c) Ja, denn es verbietet, Fische über eine bestimmte Stückzahl hinaus zu fangen
Lösung: a

Wer darf nach dem Tierschutzgesetz ein Wirbeltier töten?
a) Jedermann 
b) Nur wer die dazu notwendigen Kenntnisse und Fähigkeiten hat
c) Tiere, die dem Fischereirecht unterliegen, dürfen nur vom Fischereiausübungsberechtigten 
getötet werden
Lösung: b

Welcher der folgenden Fische ist in den Anhängen der FFH-Richtlinie aufgeführt?
a) Erlitze
b) Bitterling
c) Schneider
Lösung: b

Darf einer Person vor Vollendung des 10. Lebensjahres der Jugendfischereischein ausgestellt werden?
a) Ja, ein Jugendlicher kann immer einen Jugendfischereischein erhalten
b) Ja, aber nur wenn er Vereins- oder Verbandsmitglied ist 
c) Nein
Lösung: c 

Gibt es „anzeigepflichtigeFischkrankheiten"?
a) Ja
b) Nein
c) Es gibt keine Fischkrankheiten
Lösung: a

133, Für welchen Fisch haben die zum Zwecke der Arterhaltung gemäß Bewirtschaftungspläne erstellt?
a) Europäischer Wels
b) Europäischer Aal
c) Regenbogenforelle
Lösung: b

Welcher Fisch hat eine Schonzeit obwohl er nicht in unseren Gewässern laicht?
a) Flussbarsch
b) Bachsaibling 
c)Europäischer Aal
Lösung: c

Bei Neozoen Neophyten handelt es sich um.
a) kranke Tiere und Pflanzen
b) einheimische Tiere und Pflanzen 
c)fremdartige (eingeschleppte) Tiere und Pflanzen
Lösung: c

Wie lange dürfen Fischereierlaubnisscheine höchstens gelten?
a) Höchstens ein Kalenderjahr
b) Höchstens fünf Kalenderjahre
c) Höchstens zehn Kalenderjahre
Lösung: a

Welche heimischen Schlangenarten bevorzugen ein wasserreiches Biotop?
a)Ringelnatter und Würfelnatter
b) Sandviper und Äskulapnatter 
c) Schlingnatter und Aspisviper
Lösung: c

CATEGORY: Gerätekunde

Was zeichnet Kohlefaserruten aus?
a)	Sie sind elastisch 
b)	Sie sind trotz großer Steifheit besonders leicht und gut zu handhaben
c)	Sie sind nicht elektrisch leitend
Lösung: b

Weshalb wird bei den meisten Angelruten das Wurfgewicht angegeben?
a) Damit man weiß, bis zu welchem Gewicht man die Fische mit der Angel herausheben kann.
b) Damit man die Tragkraft der Schnur richtig auswählt
c) Um die Rute beim Wurf nicht zu überlasten
Lösung: c

Welche Tragkraft ist beim Friedfischfang für das Vorfach im Hinblick auf die verwendete Hauptschnur zu wählen?
a) Das spielt keine Rollei man nimmt das Vorfach, an das der passende Haken gebunden ist
b) ist das Vorfach sehr lang, soll die Tragkraft größer sein 
c)Für das Vorfach sollte die nächst niedrigere Tragkraft gewählt werden
Lösung: c

Warum sollte beim Hechtfang ein Stahlvorfach gewählt werden?
a) Damit sich der Köderfisch nicht in der Angelschnur verfängt
b) Damit schwere Kunstköder besser geführt werden können 
c) Damit die Angelschnur beim Drill nicht an den Zähnen des Hechts scheuert und reißt
Lösung: c

Wodurch wird die Bewegung beim Wobbler beeinflusst?
a) Durch die Stellung und Form der Tauchschaufel
b) Durch die Hakenmontage
c) Durch die Ward des Vorfachs
Lösung: a

Wie soll beim Spinnfischen ein Verdrehen der Schnur verhindert werden?
a) Man benutzt starke Schnüre 
b) Durch Einschaltung eines Wirbels 
c) Man verwendet ein Stahlvorfach
Lösung: b

Was sind AFTMA-Klassen oder ASA-Klassen?
a) Normung der Flugangelschnüre nach Gewicht
b) Einteilung der Sportfischer bei Lehrgängen 
c) Gewichtseinteilung der Meeresschnüre
Lösung: a

Was bezeichnet der Angler als Perücke?
a) Die beim Fliegenfischen noch nicht gestreckte Schnur
b) Wenn in der angerauten Schnur schon mehrere Knoten sind 
c)Die ohne Kontrolle ablaufende verhedderte Schnur
Lösung: c

Welche Spinnköder sind gewöhnlich mit einer Tauchschaufel versehen?
a) Blinker
b) Pinner 
c) Wobbler
Lösung: c

Welche Eigenschaft ist für die Trockenfliege kennzeichnend?
a) Sie saugt sich voll Wasser und wird vom Fisch nicht als Fremdkörper erkannt 
b) Sie schwimmt auf dem Wasser
c) Sie hat keine Hecheln und schwimmt daher sehr gut unter der Wasseroberfläche
Lösung: b

Welche Angelhaken sollten beim Angeln auf Karpfenartige aus Gründen der Waidgerechtigkeit benutzt werden?
a) Drillingshaken
b) Zwillingshaken 
c) Einfache Haken
Lösung: c

Warum sind schadhafte Schnurführungsringe an der Angelrute nicht fischwaidgerecht?
a) Sie beschädigen die Schnur, sodass sie von stärkeren Fischen zerrissen werden kann
b) Sie behindern den Schnurlauf entscheidend
c) Sie beschädigen die Schnur, die dann von den Fischen leichter gesehen werden kann
Lösung: a

Warum sollte eine kleine Stationärrolle nicht zum Hechtangeln benutzt werden?
a) Man muss beim Drill zu schnell drehen 
b) Sie fasst zu wenig der benötigten starken Angelschnur
c) Man kann die Schnurbremse nicht stark genug einstellen
Lösung: b

Welche Aufgabe hat die einstellbare Schnurbremse bei den Angelrollen?
a) Die Bremse nach dem Gewicht des zu erwartenden Fisches einzustellen
b) Die Bremswirkung der Reißfestigkeit der Schnur anzupassen 
c) Sie so einzustellen, dass der Fisch keine Schnur beim Drill abziehen kann
Lösung: b

Wie stark wird normalerweise die Schnurbremse bei der Stationärrolle für den Drill eingestellt?
a) Die Reißfestigkeit der Schnur darf nicht überschritten werden
b) Etwas stärker als die Reißfestigkeit der Schnur
c) So stark, dass der Fisch die Schnur ohne jeden Widerstand abziehen kann
Lösung: a

Welche Einrichtung einer Angelrolle verhindert den Schnurriss beim Drill eines Fisches?
a) Die Schnurbremse 
b) Die Übersetzung
c) Die Rücklaufsperre
Lösung: a

Worauf sollte bei der Wahl einer Angelschnur besonders geachtet werden?
a) Auf die Lebensdauer 
b) Auf den Durchmesser und die Tragkraft
c) Auf die Färbung der Schnur
Lösung: b

Welcher Teil der Angelschnur nutzt sich am stärksten ab?
a) Die hinteren an der Rolle angebundenen Meter
b) Die gesamte Schnur wird gleichmäßig abgenutzt 
c) Die ersten Meter hinter dem Haken
Lösung: c

Was gefährdet eine synthetische Angelschnur (Nylon) am meisten?
a) Schadhafte Ringe, scharfe Kanten an der Rolle, ultraviolettes Licht
b) Langes Liegenlassen im Wasser
c) Starke Kälte
Lösung: a

Was ist mit einer angerauten Angelschnur zu machen?
a) Abschneiden und unschädlich entsorgen
b) Abschneiden und kleingeschnitten ins Gebüsch werfen
c) Schnur mit Spezialspray glätten
Lösung: a

Mit welchem Knoten kann man zwei Enden einer monofilen Angelschnur verbinden?
a) Nadelknoten 
b) Fass- oder Blutknoten 
c) Turleknoten
Lösung: b

Bei welcher Dosenart wird ein Stopper verwendet?
a) Bei Federkielposen 
b) Bei der Gleitpose
c) Bei der Antennenpose
Lösung: b

Wie soll die Angelschnur beim Anhieb geführt werden?
a) Spielt keine Rolle 
b) Gespannt, Fühlung mit dem Fisch
c) Locker, leicht durchhängend
Lösung: b

Was ist für den Fangerfolg beim Spinnfischen ausschlaggebend?
a) Die Art der Rutenringe
b) Die Führung des Köders im Wasser
c) Die Geschmeidigkeit der Schnur
Lösung: b

Wie stark sollte das Vorfach sein?
a) Stärker als die Hauptschnur 
b) Schwächer als die Hauptschnur 
c) Genauso stark
Lösung: b

Wodurch unterscheiden sich die Rutengriffe von Spinnrute und Einhandfliegenrute?
a) Durch die Länge
b) Durch die Dicke 
c) Durch den Sitz des Rollenhalters
Lösung: c

Wonach wird die Bremse einer Rolle eingestellt?
a) Nach dem größten zu erwartenden Fisch 
b) Nach der Tragfähigkeit der Schnur
c) Nach der Länge der Rute
Lösung: b

Wie lang muss das Stahlvorfach beim Fang von Hechten mit totem Köderfisch mindestens sein?
a) 5cm
b) 15cm
c) 35cm 
Lösung: c

Wie lang muss das Stahlvorfach beim Fang von Raubfischen mit Blinker mindestens sein?
a) 5cm
b) 15
c) 30cm
Lösung: b

Welches ist heute das gebräuchlichste Material zur Herstellung von Angelruten?
a) Bambus
b) Holz
c) Glasfaser oder Kohlefaser
Lösung: c

Welcher Gegenstand ist kein Bissanzeiger?
a) Aalglocke 
b) Pose
c) Boilie
Löung c

Wie soll der Angler die Rute beim Drill halten?
a) auf den Fisch 
b) Schnur nach oben
c) nach unten
Lösung: b

Wo kommt die Schnurbezeichnung WF vor?
a) Bei Fliegenschnüren
b) bei mehrfädigen Kunststoffschnüren
c) Bei Schnüren der Schleppangel
Lösung: a

Wo wird die Multirolle eingesetzt?
a)	Beim Fliegenfischen
b)	Beim Spinn- und Schleppfischen
c)	Beim Stippangeln
Lösung: b

Was wiegt eine gute Fliegenrolle der Schnurklasse
a) unter 150
b) 150-250
c) Mehr als 250
Lösung: a

Wo werden Rollenringe eingesetzt?
a) Beim Stippfischen
b) Beim Spinnfischen
c) Beim Big-Game-Fischen
Lösung: a

Welcher Rutenring ist der stärksten Belastung ausgesetzt?
a) Der erste nach der Rolle
b) Der dritte nach der Rolle 
c) Der Spitzenring
Lösung: c

Was ist ein Gaff?
a) Ein Zuschauer
b) Eine Landungshilfe
c) Eine Trockenfliege
Lösung: b

Zusatzspitzen für Grundruten in Form von Zitter- oder Bibberspitzen haben folgende Funktion:
a) Verbesserung der Rutenaktion
b) Bissanzeiger 
c) schonendere Führung der Angelschnur
Lösung: b

Was ist eine Nymphe?
a) Ein besonderer Blinker
b) Ein Spinner
c) Eine Fliege
Lösung: c

Was ist ein Twister?
a) Ein Landegerät
b) Eine Pose 
c) Ein Raubfischköder
Lösung: c

Worauf ist beim Einsatz von Kohlefaserruten zu achten?
a) Sie sind besonders lichtempfindlich
b) Wegen ihrer Härte kommt es leicht zum Schnurbruch
c) Vorsicht bei Gewitter und beim Einsatz unter Stromleitungen
Lösung: c

Was wird als „Aktion“ bei der Rute bezeichnet?
a) Das höchste Gewicht, das die Rute bewältigt
b) Die Art der Durchbiegung der Rute bei Belastung
c) Das ideale Wurfgewicht
Lösung: b

Was Ist ein Boilie?
a) Ein Spinner
b) Eine Fliege
c) Ein Karpfenköder
Lösung: c

Wann wird eine Kopfrute eingesetzt?
a) Zum Stippfischen
b) Zum Fischen auf große Karpfen
c) Zum Brandungsangeln
Lösung: a
Was übt den Reiz eines Blinkers auf Raubfische aus?
a) Er dreht sich
b) Er taumelt
c) Er erzeugt Geräusche
Lösung: b

Wozu dient ein Karabinerhaken?
a) Zur Vergrößerung des Gewichts
b) Zur Verhinderung des Verhedderns beim Werfen
c) Zum Einhängen von Kunstköder, Vorfach oder Bebleiung
Lösung: c

Was ist ein „Tiroler Hölzl“
a) Ein Blei mit Auftriebskörper
b) Ein Totschläger
c) Ein Landegerät
Lösung: a

Welches ist der größte der aufgeführten Haken?
a) 1
b) 16
c) 12
Lösung: a

Wozu dienen Widerhaken am Schenkel eines Hakens?
a) Zur besseren Befestigung des Wurms 
b) Als zusätzliche Fangmöglichkeiten
c) Zur Täuschung der Fische
Lösung: a

Was Ist ein Drilling?
a) Ein Haken mit besonders langem Schenkel 
b) Ein Haken mit drei Spitzen
c) besonders gehärteter Haken
Lösung: b

Wozu dient ein Haken ohne Widerhaken?
a) Zum schonenden Zurücksetzen von nicht maßigen Fischen 
b) Zum Schultz der Angler
c) Zum tieferen Eindringen in den Schlund des Fisches
Lösung: a

Bleibt beim Angeln mit der Schwingspitze der Schnurfangbügel geschlossen?
a) Das ist unwichtig
b) Nein
c) Ja
Lösung: c

Muss beim Angeln mit Schwingspitzen die Schnur zum Köder gespannt sein?
a) Nein
b) Ja
c) Das ist egal
Lösung: b

Wann sollte man Drillinge verwenden?
a) Beim Angeln auf Karpfen
b) Beim Fliegenfischen auf Saiblinge
c) Beim Raubfischfang
Lösung: c

Wann sollte man eine kurze Rute benutzen?
a) Beim leichten Spinnfischen
b) Beim Stippangeln
c) Beim Brandungsangeln
Lösung: a

Welche Rolle hat einen Schnurfangbügel?
a) Die Stationärrolle
b) Die Fliegenrolle
c) Die Multirolle
Lösung: a

Wie lang sollte im Regelfall die Schnur an der Kopfrute sein?
a) Kürzer als die Rute
b) Dreifache Länge der Rute
c) Ruten[änge
Lösung: c

Kann das Angeln mit Haken ohne Widerhaken oder mit angedrücktem Widerhaken auch erfolgreich sein?
a) Nein
b) Ja
c) Das Angeln ohne Widerhaken ist grundsätzlich abzulehnen
Lösung: b

Mit welchem Haken ist grundsätzlich auch die Stippangel auszurüsten?
a) Mit einem Einfachhaken
b) Mit einem Zwillingshaken
c) Mit einem Drillingshaken
Lösung: a

Welchen Teil der Angelschnur bezeichnet der Angler als „Hauptschnur“
a) Die Schnur von der Pose bis zum Haken
b) Die Schnur auf der Rolle bis zum Vorfach
c) Eine neue und noch unbenutzte Schnur
Lösung: b

Welcher Teil des Angelgerätes wird als Vorfach bezeichnet?
a) Die Rutenspitze
b) Der üblicherweise dünnere Teil der Schnur zwischen Haken und Hauptschnur
c) Das letzte meist dickere Ende der Schnur vor dem Angelhaken
Lösung: b

Haken sind in unterschiedlichsten Größen im Handel zu haben. Dabei sind Haken der Größe
a) große Haken
b) mittlere Haken
c) kleine Haken
Lösung: a

Für welche Fischart ist der Spinner ein guter Köder?
a) Schleie
b) Rotfeder
c) Flussbarsch
Lösung: c

Welche Teile der Angelrute sind besonders zu kontrollieren?
a) Der Griff sollte immer sauber sein
b) Schnurführungsringe und Endring
c) Die Rute bedarf nie einer besonderen Pflege
Lösung: b

Zum Einhandspinnfischen eignen sich besonders Ruten mit einer Länge von ungefähr
a) 9
b) 5
c) 2,5
Lösung: c

Was ist eine Schlagschnur?
a) Ein besonders starkes Vorfach
b) Eine, am vorderen Ende der Hauptschnur befestigte stärkere Schnur
c) Die Nachschnur beim Fliegenfischen
Lösung: b

Welches ist die Bezeichnung für eine schwimmende Fliegenschnur?
a) DT 6 F
b) RK 16 B
c) WF 6 s
Lösung: a

Wie lang ist im Regelfall eine Zweihandfliegenrute zum Lachsfischen?
a) Über 2,70.
b) 2,40m-2,70m
c) 2,10m-2,40m
Lösung: a

Was ist eine Senke?
a) Ein spezielles Blei
b) Eine Schnur zum Fischen mit der Nymphe
c) Ein Netz zum Köderfischfang
Lösung: c

Was muss der Angler vor dem Angeln überprüfen?
a) Schnur, Ringe, Bremskraft der Rolfe
b) Köder, Dichtigkeit des Regenzeugs
c) Wassertemperatur, Luftfeuchtigkeit und Sonnenstand
Lösung: a

Wie nennt man die Ringe zwischen Führungsring und Endring der Rute?
a) Zwischenringe
b) Leitringe
c) Schonringe
Lösung: b

Mit welchem Knoten wird ein Öhrhaken an ein Vorfach gebunden?
a) Klammer- oder Clinchknoten
b) Mastwurf
c) Fass- oder Blutknoten
Lösung: a

Welches ist der richtige Einsatz eines Keschers?
a) Sobald der Fisch Ufernähe ist, wird der Kescher über den Fisch gestülpt
b) Ein Kescher ist nicht notwendig
c) Der Kescher wird ins Wasser gehalten, der ermüdete Fisch darüber gezogen, dann wird der Kescher angehoben
Lösung: c

Bei welcher Angelmethode wird der Rollwurf eingesetzt?
a) Beim Fliegenfischen 
b) Beim Brandungsangeln
c) Beim Spinnfischen
Lösung: a

Wie lang sollte eine Rute zum Fischen auf Hecht mit dem toten Köderfisch sein?
a) 2,00m-2,40m
b) Über 2,50m
c) Unter 2,00m
Lösung: b




Welche Faustregel gilt für das Spinnfischen?
a) Trübes Wetter, trübes Wasser helle Köder
b) Klares Wetter, klares Wasser helle Köder
c) Klares Wetter, klares Wasser schwere Köder
Lösung: a

Bei welcher Angelmethode spielt das Gewicht der Schnur eine entscheidende Rolle?
a) Beim Stippfischein
b) Beim Fliegenfischen
c) Beim Angeln auf große Karpfen
Lösung: b

Welcher Köder sollte nicht verwendet werden, wenn an einem Gewässer der Hechtfang verboten ist?
a) Boilie
b) Maifliege
c) Großer Wobbler
Lösung: c

Was ist ein Watkescher?
a) Ein Kescher mit mehrteiligem langen Griff
b) Ein Kescher zum Dorschfangen
c) Ein einteiliger Kescher mit kurzem Griff
Lösung: c

Mit welchem Köder werden normalerweise Rotaugen gefangen?
a) Maden
b) Kartoffeln
c) Blinker
Lösung: a

Bei welcher Angelmethode auf Forellen werden untermaßige Fische am meisten geschont?
a) Großer Wurm auf Haken Größe
b) Maden auf Größe
c) Fliegenfischen
Lösung: c

Was zeichnet eine geflochtene Angelschnur aus?
a) Geringere Tragkraft als monofile Angelschnur
b) Größere Dehnung als monofile Angelschnur
c) Geringere Dehnung als monofile Angelschnur
Lösung: c

Was ist ein Springer?
a) Ein zusätzlicher Köder
b) Gerät zum Töten der Fische 
c) Ein Teil des Wirbels
Lösung: a

Warum ist eine Legangel nicht fischwaidgerecht?
a) Weil die langen Befreiungsversuche der Fische Tierquälerei sind
b) Weil der gefangene Fisch durch seine Befreiungsversuche andere Fische verscheucht
c) Weil mit der Legangel zu viele Fische gefangen werden
Lösung: c

Was bedeutet beim Fliegenfischen der Begriff Nassfischen"?
a) Wattischen
b) Fischen im Regen 
c) Fischen mit künstlicher Fliege unter Wasser
Lösung: c

Welche Tragkraft sollte Angelschnur in der Regel beim Fang von Rotaugen und Brassen haben?
a) 1kg-3kg
b) 6kg-9kg
c) 9kg-17kg
Lösung: a

Wie muss ein Fisch gelandet werden?
a) lange drillen, dass man ihn mit der Hand herausheben kann
b) Mit Rute und Schnur nach langem Drill aus dem Wasser heben
c) Nach Drill mit dem Unterfangkescher landen
Lösung: c

Welchen Einfluss hat der Knoten auf die Tragfähigkeit der Schnur)
a) Die Tragfähigkeit verändert sich nicht
b) Die Tragfähigkeit ist am Knoten geringer
c) Die Tragfähigkeit ist am Knoten größer
Lösung: b

Für welche Angelmethode ist eine Multirolle nicht geeignet?
a) Schleppfischen
b) Fliegenfischen 
c) Spinnfischen
Lösung: b

Wann ist die Angelschnur zu überprüfen?
a) Etwa alle halbe Jahre
b) Einmal im Jahr
c) Vor jedem Angeln
Lösung: c

Was muss ein Angler bei sich führen?
a) Anglerschirm, Bier und Radio
b) Ersatzrute und mindestens Liter Maden
c) Maßstab, Schlagholz, scharfes Messer, Kescher und Hakenlöser
Lösung: c

Was bezeichnet man als „Big-Game-Fischen“?
a) Das Fischen auf Großfische im Meer
b) Den langen Drill am Forellensee
c) Das Fangen von möglichst vielen Rotaugen
Lösung: a

Was soll ein „Jig“ darstellen?
a) Einen Tintenfisch
b) Eine Köcherfliegenlarve
c) Eine Muschel
Lösung: a

Was bedeutet die Bezeichnung F/S bei einer Fliegenschnur?
a) Eine besonders leicht zu werfende Schnur
b) Eine Schwimmschnur mit sinkender Spitze
c) Eine schnell sinkende Spitze
Lösung: b

Wozu dient ein Futterkorb?
a) Zum Anfüttem
b) Zum Aufbewahren der Boilies beim Karpfenangeln
c) Zum Aufbewahren der Anglerverpflegung
Lösung: a

Ruten mit parabolischer Aktion werden vorwiegend eingesetzt beim
a) Brandungsfischen
b) Stippfischen
c) Friedfischangein
Lösung: a

Ruten mit Spitzenaktion sind typische Ruten für das
a) Stippfischen
b) Fliegenfischen
c) Brandungsfischen
Lösung: a

Warum werden bei Endringen häufig spezielle Einlagen aus verschleißfestem Material verwendet?
a) Das sieht besser aus
b) Der besonders belastete Endring und die Schnur sollen geschont werden
c) Die Aktion der Rute wird verbessert
Lösung: b

Warum soll der Angler ein Maßband bei sich führen?
a) Damit er Trophäenfische gleich messen kann
b) Um das Maßband beim Fotografieren neben den Fisch legen zu können
c) Um zu bestimmen, der Fisch maßig ist
Lösung: c

Was ist eine Teleskoprute?
a) Eine mehrteilig steckbare Glasfaserrute
b) Eine zusammenschiebbare Rute
c) Eine besonders lange Bambusrute
Lösung: b




Welches der angegebenen Fanggeräte ist zum Fang eines einzelnen Fisches bestimmt?
a) Spinnrute
b) Hegene
c) Pater Noster
Lösung: a

Bei welcher Fischerei kommen Zugnetze ohne Sack meist zum Einsatz?
a) Seenfischerei
b) Teichwirtschaft
c) Meeresfischerei
Lösung: b

Mit einem Sbirolino kann man
a) Boilis anködern
b) einen Kescher ersetzen
c) leichte Köder weit werfen und führen
Lösung: c

Was beeinflusst die Tragkraft einer monofilen Angelschnur?
a) Die Wassertemperatur
b) Hitze und UV-Strahlen
c) Die Länge der Angelschnur
Lösung: b

Was ist beim Schleppfischen auf Hechte mit monofiler Schnur zu beachten?
a) Es sollte mindestens 100 Schnur im Wasser sein
b) Es sollten nicht mehr als 5m Schnur im Wasser sein
c) Es sollten zwischen 30 und 50. Schnur im Wasser sein
Lösung: c

Was ist bei monofilen Angelschnüren zu beachten?
a) Sie sind regelmäßig einzufetten
b) Sie müssen in der Sonne getrocknet werden 
c) Sie sind dunkel und kühl zu lagern
Lösung: c

Welche Hakengröße ist im Regelfall für den Fang von Karpfen geeignet?
a) 12 bis 18
b) 2 bis 8
c) 1/0 bis 3/0
Lösung: b

Welcher der nachfolgend genannten Haken ist der kleinste?
a) 17
b) 2
c) 1/0
Lösung: a

Womit wird eine Laufpose richtig eingestellt?
a) Mit einem dicken Knoten an der Schnur
b) Mit einem Stopperknoten oder Gummistopper
c) Durch dreimaliges Umwickeln der Pose mit der Schnur
Lösung: b

Bei welcher Angelmethode wird eine Pose verwendet?
a) Spinnfischen
b) Stippfischen
c) Fliegenfischen
Lösung: b

Weiche Tragkraft hat derzeit eine monofite Schnur von 0,30 im Regelfall?
a) 1,2 kg
b) 2,1 kg
c) Mehr als 3,3 kg
Lösung: c

Was sollte man berücksichtigen, um eine Teleskoprute schonend zu behandeln?
a) Beim Zusammenschieben Spitze zuletzt einschieben
b) Beim Zusammenschieben Spitze zuerst einschieben
c) Beim Auseinanderziehen Spitze zuletzt ausziehen

Lösung: a
Eine Angelrolle fasst 100m Schnur von 0,40mm, wieviel Schnur von 0,20 mm kann sie fassen?
a) ca. 200m
b) ca. 400m
c) ca. 600m
Lösung: b

Wozu benötigt der Angler Blei?
a) Zur Täuschung der Fische
b) Zur Austarieren der Pose
c) Zum Strecken der Pose
Lösung: b

Wodurch unterscheiden sich Nymphe und Streamer?
a) Die Nymphe ist im Regelfall größer als der Streamer
b) Die Nymphe ist im Regelfall gleich groß
c) Der Streamer ist im Regelfall größer als die Nymphe
Lösung: c

Was ist eine Pose?
a) Eine Landehilfe
b) Ein Bissanzeiger
c) Eine Fliege
Lösung: b

Wann sollte man eine Laufpose einsetzen?
a) Bei ganz geringer Wassertiefe
b) Bei Sturm
c) Wenn die gewünschte Angeltiefe tiefer ist als die Rutenlänge
Lösung: c





Was bewirkt eine Schwingspitze?
a) Sie zeigt Bisse an
b) Sie schont die Schnur 
c) Sie ermöglicht einen besseren Drill
Lösung: a

Welches ist ein natürlicher Köder?
a) Ein Blinker
b) Eine Lachsfliege
c) Mais
Lösung: c

Welches ist nach der Bezeichnung der größte Wirbel?
a) 12
b) 4
c) 3/0
Lösung: c

Wie arbeitet ein Spinner im Wasser?
a) Er taumelt
b) Ein Metallblatt rotiert um die Achse
c) Er wackelt
Lösung: b

„Drilling“ ist eine Bezeichnung für
a) Posen
b) Haken
c) Schnüre
Lösung: b

Beim Fliegenfischen verwendet man
a) Plättchenhaken
b) Plättchenhaken und Öhrhaken
c) Öhrhaken
Lösung: c

Woran erkennt man einen Biss beim Spürangeln?
a) Die Pose taucht ab
b) Die Pose hebt sich
c) Man spürt den Biss mit den Fingern
Lösung: c

Bei welchem Angeln wird ein Spinnenbeinblei verwendet?
a) Beim Stippangeln
b) Beim Grundangeln
c) Beim Brandungsfischen
Lösung: c

Wann muss bei Verwendung einer Bibberspitze angeschlagen werden?
a) Etwa 10 Sekunden nach dem ersten Bibbern
b) Sofort nach dem Bibbern
c) Abwarten bis ein ständiger Zug zu erkennen ist
Lösung: b

Worin liegt der Vorteil einer Feederrute?
a) Sie kombiniert weite Würfe mit relativ hohem Wurfgewicht und einer empfindlichen Bissanzeige
b) Sie ist fast unzerbrechlich
c) Sie hat eine besonders kurze Teilung
Lösung: a

Was ist aus Sicherheitsgründen beim Angeln mit einer Kohlefaserrute zu beachten?
a) Vorsicht vor elektrischen Leitungen
b) Dass die Lackierung der Rute nicht verkratzt wird
c) Bei Gewittern nur ganz vorsichtig weiterangeln
Lösung: a

Welcher Teil einer Angelschnur wird am stärksten beansprucht (wird zuerst rau)?
a) Der vordere
b) Der mittlere
c) Der hintere
Lösung: a

Wie werden monofile Angelschnüre hergestellt?
a) Sie werden geflochten oder geklöppelt
b) Sie werden aus einem Stück gezogen
c) Sie werden zusammengeknüpft
Lösung: b

Welche Köder werden beim Fliegenfischen nicht verwendet?
a) Trockenfliegen und Nassfliegen
b) Nymphen und Streamer
c) Maden und Würmer
Lösung: c 

Auf welche Fische wird mit „Pilker“ gefischt?
a) Auf Süßwasserfische
b) Auf Hai und Thunfisch
c) Auf Dorsch, Köhler und Pollack
Lösung: c

Bei welcher Angelart werden sogenannte Leer- oder Luftwürfe gemacht?
a) Beim Fliegenfischen
b) Beim Grundangeln
c) Beim Spinnfischen
Lösung: a

Was ist für das erfolgreiche Drillen eines Fisches wichtig?
a) Drill möglichst lange ausdehnen
b) Schnur immer wieder locker lassen
c) Schnur immer unter Spannung halten
Lösung: c

CATEGORY: Gewässerkunde

